London Calling [Etc]

« Je suis un peu pété. Je déambule dans Londres, ville que je déteste. Tout y est "trop". Les gens sont trop snobs, les prix sont trop élevés, la foule est trop grande, le ciel est trop couvert, les rues sont trop bruyantes. Et la conduite à gauche me laisse perplexe.

J’ai les jambes lourdes. J’ai fait les magasins tout l’aprèm, acheté une paire de tennis rétro' et jeté mes vieilles bottes dans une poubelle de restaurant. J'ai traîné dans les pubs.

Me voilà dans une allée chic, où circulent des poufs à la queue de cheval impeccable et aux fringues hors de prix. J’y croise un banc et m’y allonge avec soulagement. Je tourne un peu la tête, histoire de voir défiler les nanas. Un peu vaseux, je les imagine nues. Un jeu pour les braves, car qu’importe la donzelle, vous devez lui ôter les sappes. Mentalement. C'est pas toujours évident, surtout quand l’une d'elles fait sa sortie d'hospice. Elles défilent, et le temps avec elles.

Le soleil s'est tiré, et la lune peine à se montrer dans ces rues trop éclairées. Une enseigne teint mon petit coin en rouge. J’ai le dos en compote.

Soudain, une voiture pile devant moi et des jeunes en descendent, souriants. Ils sont trois, et je les reconnais immédiatement. Le grand blond aux yeux bleus, c'est Hanz, un allemand trilingue et hippie. L’autre type, c'est Romain, un bourgeois aux mille polos. Et la dernière, c'est Sophie, une petite brune fruitée : elle a constamment la pêche et la banane.

"Charly !", me dit l'aryen refoulé, avec un accent français impeccable.

Et je me sens mieux. Tous les trois sont comme moi, des étudiants expatriés pour "un apprentissage plus efficace de la langue anglaise". Le temps libre est conséquent, surtout en faisant le tri dans ses matières. En ce moment, je trie un peu trop. Mais ils me dépriment tous, les anglais. Ces trois là ne me demanderont jamais si je mange vraiment des grenouilles, ils ne m'appelleront pas "Froggy" en pouffant.

"Ils t'ont viré de ta résidence ? T'es SDF depuis quand ?", me demande Romain.

Je lui lance un regard triste, et il est autant surpris que gêné.  Et avant même de pouvoir avouer que je le fais marcher, Sophie me propose de crécher chez elle.

"Super, conclu", je lui réponds sans hésiter.

Elle est bien fichue, agréable, et elle a le bon goût de toujours garder un fût de bière en stock. Elle est pas loin d’être parfaite. Je serai surement trop beurré ce soir pour qu’elle se réveille épanouie demain matin, mais qu’importe.

"D’ailleurs je vous invite tous à boire un verre chez moi, si vous voulez, elle lance aux autres.

- Super, conclu !", ils répondent à l'unisson, en se foutant de moi.

Je suis chez Sophie. Il est tard, mais Morphée va attendre encore un moment. Je n’étais jamais venu chez elle. C’est un petit studio d’étudiant, meublé suédois et peint en blanc. Il y règne un désordre bien féminin, sol jonché de fringues et chaussures. Il a une odeur de pizza et de mari'.

Je m'affale sur le lit, qui fait office de canapé.

"Qui veut trinquer ?, lance Sophie.

- Trop affamé pour boire, je lui dis.

- Pour ça, j’ai ce qu'il faut", me dit Hanz.

J’hausse un sourcil, il sort un paquet de sa veste militaire et prend un accent anglais :

"Les français aiment les champignons ?".

La nuit va être longue.

Toujours au même endroit, sur son lit. Elle est contre moi, sa tête sur mon épaule. Je sais pas comment elle est arrivée là. J’ai une bière dans la main, un pétard dans la bouche. Et un putain de mal de crâne à assommer un cheval. Le plafond qui ondule n'arrange rien. J’avais pas remarqué ce phénomène en entrant.

"T’as pas de l'aspirine ?, je m’entends murmurer.

- Si", répond une voix masculine.

Je regarde dans sa direction, je vois un chevelu assis par terre. D’une main, il dessine en l'air en fronçant  les sourcils, de l'autre il fouille dans sa poche. Il en sort un comprimé, qu'il me lance.

"Tu gères, Hanz", je lui dis, reconnaissant.

Je me concentre pour examiner le comprimé. Il est rond, blanc, avec un petit Mickey gravé. Ce truc est peu conventionnel, sûrement une connerie anglaise. Je le gobe, et ferme un peu les yeux.

Un hurlement. J'entends quelqu'un hurler.  Ça me sort de ma torpeur. Sophie est allongée sur le lit, la tête sur mes jambes. Elle rit. Hanz est sur une chaise, un bras sur la table et la tête sur le bras. Et Romain est sur la-dite table, en plein striptease. Il gueule de joie, en agitant un polo jaune. Torse nu, il prend son rôle très à cœur et frotte son polo contre son entre-jambes. Sophie applaudit. Il continue, retire ses chaussures et les lance par la fenêtre, enlève son jean, qui rejoint les chaussures. Il retire ses chaussettes, et s'amuse à les tendre le plus possible pour fouetter Hanz. Celui-ci se réveille, grogne un peu, et finit par sourire devant le spectacle. Romain ne porte plus qu'un caleçon à rayures.

"Vous voulez la totale ?, il demande, surexcité.

- Ouais ! Ouais !, scandent les autres.

- Vous êtes sûûûrs ?, il demande avec une voix de chauffeur de salle.

- Ouaiiiiis", font les groupies.

Je suis trop fatigué pour répondre. Le mal de tête s'est envolé, mais mes yeux vont exploser. J'ai les paupières lourdes. Et puis, le plafond est bien plus intriguant. Il ondule, par vagues successives. Parfois plus fort, parfois plus rapidement. J'essaye de le comprendre. Les plus grosses vagues sont plus lentes. Il essaye peut être de me causer. Du morse, peut être. Je parle pas le morse, fait chier.

Romain retire son caleçon et me ramène à lui. Il laisse apparaitre un monstre. Ce truc est bon pour le Guinness Book. C'est une vraie trompe d'éléphant. Tout le monde en reste sans voix, lui est hilare. Il commence à se balancer de droite à gauche, mettant tout son poids sur un pied, puis sur l'autre. Sa queue suit le mouvement. À gauche, puis à droite, elle revient, repart. C'est hypnotique. On la fixe tous, fascinés. Elle n'est pas humaine. Ses mouvements ne sont pas naturels. On dirait qu'elle a sa propre volonté, qu'elle se déplace vers chacun de nous, tour à tour. Mais elle préfère Hanz, elle s'attarde plus sur lui. Elle se déforme, se tord par endroit, se replie sur elle-même, comme un tentacule. C'est ça, voilà. C'est un tentacule.

Sophie dégueule sur mes baskets neuves et m'arrache de cette transe. Elles ne sont plus bleues jean, mais oranges. Un orange qui tire vers le marron. Je lève les pieds, pour que les grumeaux coulent et que la nouvelle couleur se répande bien uniformément. Le résultat est pas mauvais.

"Désolée, elle murmure.

- Pas de soucis", je lui dis.

J'entends Grace Slick chanter Somebody To Love. Je me demande qui a mis la musique, et depuis quand.

"... don't you want somebody to love..."

C'est vrai, Grace. T'as pas tort.

"... dooon't you neeed somebody to love..."

Le plafond ondule au rythme des paroles. C'est donc ça, son message. Il veut de l'amour. De l'amour pour sa maitresse. Sophie, qui m'enlace maintenant.

"... you better find somebody to love, ohwhoho..."

OK, j'ai saisis mon pote.

J'écarte un peu Sophie de moi, pour la contempler. Elle est blême, en sueur, ses lèvres sont bleutées avec des restes orangés aux commissures. Elle a les cheveux en bataille, et quelques mèches collées sur son front trempé. Elle est belle. Elle a une paupière fermée, et l'autre qui tremblote en refusant de céder. Elle a la bouche entrouverte. C'est une invitation. J'approche doucement mes lèvres des siennes, et l'embrasse avidement. Un goût acide, fort, qui monte à la tête et pique le nez. Mais je prolonge l'instant, elle le mérite.

Je relâche l'étreinte et j'entends un cri de douleur. Hanz est debout, les yeux exorbités et un couteau à la main. Le couteau a un filet de sang. La bite de Romain aussi.

"Faut t'en débarrasser mec !, hurle Hanz.

- Putain mais t'es con ou quoi ?!, répond Romain.

- C'est pour ton bien, laisse toi faire putain !

- Approche encore et je te butte !

- OK, garde la, mais tu perds ta place au ciel en laissant Satan dans ton froc", conclut Hanz.

Une tache noire se forme au milieu de mon champ de vision. Et elle grandit, grandit, jusqu'à tout effacer. Je m'évanouis.

Je me réveille doucement, allongé. Des lumières défilent, le plafond file. Je m'amuse à compter les néons. Un, deux, trois, quatre, merde, celui là est mort. J'en perds le compte. Saloperie.

Je scrute les lieux. Murs blancs, sol blanc, longs couloirs. Ça ne me dit rien.

Putain, si. Je suis dans un hôpital. Et le plafond ne bouge pas, c'est moi. J'avance, tête la première. Je suis sur un brancard.

Je relève la tête, elle pèse une tonne, mais j'ai le temps de voir l'infirmière qui me pousse. Et elle me voit aussi.

"Restez parmi nous, on s'occupe de vous", elle me dit.

C'est chic de ta part, merci.

"Non ne vous rendormez pas, restez avec moi", me dit la chic infirmière.

Pourquoi ? Freddy Krueger habite plus Elm Street ? Trait d'humour pour moi-même. Mais cette pensée commence à me faire flipper. Alors je rejette un coup d'oeil à la chic infirmière.

Elle est noire, elle a un beau visage et des dread locks jusqu'aux épaules. Les dreads appuient ses pas, jettent des petits coups sur sa nuque à chaque enjambée. Pouf, pouf, pouf. Ça n'arrête pas. Sauf une, qui est pointée vers moi. On dirait presque qu'elle me regarde. Je bouge un peu la tête sur la gauche, pour la tester. Et, à bien y regarder, elle a suivi le mouvement. C'est presque imperceptible, mais je l'ai vue. Je continue de la guetter, j'attends une réaction. Mais rien, elle se contente juste de me fixer.

Et j'aperçois les autres. Dispersées sur la tête de la chic infirmière, elles me guettent aussi. Elles avancent quand j'avance, tournent quand je tourne. Elles sont vivantes.

Une image vient à moi. Celle d'une gentille infirmière, avec des serpents sur la tête, qui transforme en pierre les malheureux qui croisent son regard. Je ferme aussitôt les yeux.

La pas-si-chic infirmière s'en aperçoit.

"Restez avec moi, s'il vous plait", elle dit de sa douce voix.

Cause toujours, salope démoniaque.

Elle me donne des petites tapes sur la joue et me prend par surprise. J'ouvre les yeux et tombe sur les siens, ils sont noisettes. Je ne peux pas détourner le regard. Mes mains ne répondent pas non plus. J'entrouvre la bouche pour la supplier. Aucun son ne sort. Je suis sûrement en train de me changer en statue. Je me demande si je vais rester conscient, vivre comme ça éternellement. J'espère que mes parents ne me mettront pas dans le jardin. Je tente de prendre une belle posture, histoire de bien présenter au final. Mon cœur s'emballe. J'ai peur, en vérité. Je ne veux pas crever. Si je m'en sors, je me casse de Londres aussitôt. Cette ville est pleine d'emmerdes. Je sens la sueur perler, j'entends presque mon palpitant cogner, s'affoler. Et la tache noire revient, et me soulage.

Je suis un peu pété. Je déambule dans Paris, ville que je déteste. »

Terre et Mer [UnderConstruction]

Du haut d’une falaise, une femme regardait un vieux bateau de pêche s’éloigner à l’horizon. Assise sur un rocher, sa longue chevelure rousse ondulant dans le vent, elle se tenait droite avec les bras croisés et le visage fermé.
   Quand le bateau disparut, elle se leva, tourna le dos à la mer et marcha vers la forêt sur le versant de la falaise. Le soleil se couchant, la pénombre s’installait au milieu des arbres. La douceur estivale et le parfum enivrant d’un soir d’été commençaient à envelopper le monde crépusculaire. Cependant, l’air marin dominait dans l’atmosphère et il attirait irrésistiblement la femme hors de la forêt.

  Quand elle fut sur la plage, tout en marchant sur le sable fin, le sentiment d’être abandonnée, qu’elle ressentait à chaque fois qu’elle revivait la disparition de son mari, se dissipa pour être remplacé par la joie d’être seule en intimité avec le monde.

  Soudain, quelque chose émergea de la mer à une vingtaine de mètres d’elle face au soleil couchant. Elle s’arrêta immédiatement et regarda, très attentivement, l’endroit où elle avait vu du mouvement. Au bout de quelques secondes, comme aucun phénomène similaire ne se reproduisait, elle décida de continuer son chemin. Cependant, après quelques pas, elle perçut le mouvement de la chose du coin de son œil gauche. Comme celle-ci disparut une nouvelle fois, la femme étendit son châle blanc sur le sable et s’assit dessus, attendant que le phénomène se reproduise.

  La mer est étrangement calme, presque plate et le vent est tombé, remarqua-t-elle.

  Ce fût comme si une sorte de rocher remontait à la surface. Sa couleur se situait entre le marron et le cuivré. La chose, dans cette mer sans vague, flotta un instant sans le moindre mouvement avant que des yeux émergent ainsi que le reste du visage de la créature. C’était une chimère dont le visage était à mi-chemin de l’humain et du poulpe.

  Depuis l’endroit où il se trouvait, il contempla brièvement et intensément la femme. Il voyait sa blancheur rayonner sur cette plage obscure qu’il avait jadis foulée du pied. Sa lumière éblouissait les environs sur une grande distance. Sa puissance était telle qu’elle lui frappa le cœur, à travers l’obscurité des fonds marins, alors qu’il dormait d’un sommeil éternel dans sa maison de fer.

  Le haut d’un buste d’homme apparut hors de l’eau ainsi que d’immenses tentacules - dont deux possédaient des mains humaines aux extrémités. La chimère continuait à se rapprocher en direction de la lumière avec lenteur.

  Dans le même temps, la lumière du soleil sembla s’être figée à l’ouest et les étoiles commençaient à sortir de la couverture, d’un bleu sombre, du ciel crépusculaire. Aucun son ne s’entendit, un calme plat régna dans les environs. L’atmosphère sembla artificielle, irréelle, comme suspendue.

  La femme sur la plage contemplait la créature s’avancer progressivement vers elle et se mouvoir de manière étrange. Ses nombreux tentacules commencèrent alors à produire des gestes complexes comme s’il s’agissait d’une danse. Cette danse, qui devenait de plus en plus frénétique, déclencha des vagues d’ivresse chez tous les êtres qui pouvaient la voir. Ainsi, dès son commencement, il y eut une explosion sonore : les arbres s’agitèrent dans tous les sens, les oiseaux piaillèrent de tous les côtés ; puis, des baleines poussèrent des cris et sautèrent hors de l’eau ainsi que des dauphins ; enfin, dans la forêt, des loups hurlèrent en même temps que des cerfs bramèrent.

  Des larmes de joie coulèrent des yeux de la femme. Elle savait que c’était un présent à son intention. Elle croyait reconnaître la créature en face d’elle. Il s’agissait de son défunt mari qui revenait d’entre les morts transformé en créature marine !

  Ce qui avait été autrefois un homme, finit par sortir de l’eau, il était immense et ne possédait pas de jambes. Il se trouva à moins de deux mètres face à elle. Il la contempla comme s’il s’agissait d’une vision éphémère qu’il voulait graver dans sa mémoire à tout jamais. Pour lui, il s’agissait d’une déesse de la Nature. Pourtant, à travers sa lumière, il semblait distinguer une forme qu’il avait connue un jour, mais il lui était impossible de se rappeler où et quand.

  Après l’avoir examiné avec attention, il constata que la source de sa lumière était comme bridée sous plusieurs fines couches. Néanmoins, il ne savait pas ce qu’elles étaient.

  Son appétence grandit à la vue de la source, il tenait sa chance, celle qu’il avait attendue depuis tant de temps, celle qui lui permettrait de redevenir ce qu’il avait été quand il fut le premier de tous les êtres !

  Lentement, la créature commença à avancer un de ses tentacules-main vers la femme et il rencontra sa main gauche posée sur le sable. Ensuite, il remonta le long de son bras vers sa nuque. De même, qu’un second tentacule-main gravit simultanément son bras opposé.

  Ensemble, ils défirent le nœud qui tenait le haut de la robe blanche. Elle, toujours assise, vit le haut de sa robe glisser jusqu'à sa taille et ses seins jaillir divinement. Dans un même temps, deux nouveaux tentacules, dépourvus de mains cette fois-ci, longèrent les jambes et retirèrent délicatement la culotte et la robe ensemble pendant que les tentacules-main la firent s’allonger sur le sable tiède en la poussant doucement par les épaules. Ensuite, toujours lentement, les tentacules-mains frôlèrent ses tétons durs en descendant le long de son buste et écartèrent ses jambes.

  Le poulpe contempla la vulve rose couverte d’une abondante toison blond vénitien. Toutefois, il ne voyait que la source de la lumière de la déesse enfin libre. Elle était enfin à sa portée !

  Brusquement, avec une énergie sauvage, il se jeta sur la femme et colla sa bouche à sa vulve. Elle se mit à gémir et son rythme cardiaque s’accéléra. Des tentacules se mirent à lui masser ses seins, pendant qu’un des tentacules-mains pénétrait son vagin. Son plaisir semblait gonfler au fil des secondes. Des ondes de frissons parcoururent la totalité de son corps. Elle se mit à briller avec l’intensité du soleil à midi.

  Autour d’eux, le monde marin s’unit avec le monde terrestre par les éléments : le vent marin secoua les arbres dans tous les sens et les vagues se jetèrent de toute leur force contre les falaises. Dans cette tempête sauvage, les éléments marins et terrestres ne firent qu’un.

  Un cri de bonheur retentit tel le tonnerre. Le vent s’arrêta brusquement de souffler, la mer redevint instantanément plate. Le soleil terminait sa course derrière l’horizon et la lune projetait sa lumière pâle et apaisante sur un monde soulagé.

  L’homme-poulpe avait lancé ce bref et fort cri de victoire. De son côté, la Déesse avait poussé un profond et long soupir. Ses muscles se contractaient encore spasmodiquement tandis que celui-ci se retira rapidement, les tentacules-mains joints et luminescents.

  Quand il ouvrit les mains, il vit une petite chose ronde briller d’une lumière blanche. Après l’avoir contemplé quelques secondes, il avala la chose sans cérémonie et disparut sur-le-champ.

  De son côté, la Déesse toute de lumière devint terne. Elle se trouvait entre la vie et la mort à visiter d’étranges royaumes et à choisir si elle allait continuer son chemin dans ces royaumes ou revenir à l’endroit où elle avait toujours été.

  Comme la marée monta, les vagues l’entraînèrent dans l’eau. Elles la portèrent au sommet de l’océan et la bercèrent avant de la redéposer sur la plage. Elle recommençait à luire faiblement dans l’obscurité.

  Soudain, plusieurs vagues la submergèrent, elle se réveilla en sursaut. Elle s’assit et regarda autour d’elle. Elle constata qu’elle se trouvait dans son lit, dans sa chambre. Elle porta ensuite un regard sur ses mains et ses bras, ils étaient couverts de sueur, tout comme son lit et ses draps étaient trempés. Enfin, elle était nue alors qu’elle était sûre d’avoir mit une nuisette avant d’aller se coucher.

  Des traces humides se trouvaient sur le sol en bois de sa chambre et provenaient de la fenêtre ouverte sur sa droite.  « Le Dieu de la mer m’a réellement visitée cette nuit ! » pensa-t-elle. Dans son excitation, elle le hurla en sautant hors de son lit. Ensuite, elle sortit de sa chambre et dévala les escaliers avant de foncer dehors, vers la plage.

  C’était l’aube. Elle entendait les vagues se fracasser contre les falaises. Quelques cirrus matinaux se tenaient immobiles dans le ciel au-dessus de la plage. Les oiseaux étaient déjà bruyants dans la forêt.

  Elle préféra couper par un champ de hautes herbes couvert de rosée que de rejoindre la plage par le petit chemin qui traverse la forêt. Elle courut à en perdre haleine sous les premiers rayons du soleil matinal. Des petits oiseaux se mirent à tourner à quelques mètres au-dessus d’elle et la suivirent en piaillant gaiment.

  Une légère brise marine se leva et lui rappela sa nudité ainsi que la fraîcheur matinale. Par chance, des vêtements se trouvaient non loin. Elle découvrit une culotte, une robe et un châle blanc. Il s’agissait des vêtements qu’elle portait dans son rêve, ceux que portait la Déesse de la Nature. Elle les ramassa avec soin et elle s’en vêtit. Elle était la Déesse maintenant !

Le Buvec, éditeur Brecon [Paullux]

I

« En 1968, j'étais pour la sélection »

Pierre Le Buvec, éditeur

Cher Monsieur Le Buvec,

            Vous êtes un éditeur bonhomme et même affable au premier abord, et bien que nous différions à peu  près en tout, j'aimais à croire que ce stage  se déroulerait sous des cieux augustes. Mais Monsieur Le Buvec, si ce soir on me proposait d'oublier ce premier jour et d'arrêter les frais, je signerais sans hésiter.
            Car, il faut le dire, passer quatre heures de sa matinée à corriger les manuscrits d'auteurs mauvais comme des cochons, et arrogants de surcroît, ce n'est pas une vie. Oui, je pense à ce M. Benet, qui se veut littérateur, appelle ses nouvelles  « Romans », me serine pour une histoire de police 13 plutôt que 12, se pique d'une langue recherchée, début de siècle, mais creuse, ô creuse. Et puis, il faut bien avouer que ce que j'ai corrigé comme fautes ferait rougir les petits banlieusards que vous critiquez tant, Monsieur Le Buvec : je ne compte plus les accents circonflexes rajoutés sur les i ou la confusion systématique entre un imparfait et un passé simple. Mais ce M. Benet est un Proust à côté de vos journalistes avinés qui, cédant à tous les tics de langage, se rêvent les polémistes de demain en réhabilitant Maurice Papon ou en nous révélant les derniers potins de la CIA.

           Alors oui, vous éditez de la merde. Mais ce n'est rien à côté de vos airs de souverain incapables de manier une souris d'ordinateur, à vos théories xénophobes pré-mâchées, que vous gardez toujours sous la main, emballée dans du Cellulophane, prêtes à être ressorties pour la moindre provocation gratuite.
            Et vous êtes brouillon ! Chaque heure passée dans vos bureaux semble annoncer ma mort prochaine. La compta' le dispute aux manuscrits refusés datant de 1984, qui eux-même luttent contre des cartons, des cartons, des papiers. Une joyeuse partouze du bordel, en somme. Chaque minute même, je me vois brutalement, sauvagement engloutie, étouffée sous l'effondrement de ces manuscrits en vrac, de ces tours de papiers jaunis, symbole de la fragilité de votre empire brecon.
            Dans ces conditions Monsieur Le Buvec, je vous annonce que nos quelques semaines de cohabitation me seront pesantes, mais je compte m'appliquer à ce que vous ne sortiez pas non plus indemne des rouages de votre entreprise pour le moins kafkaïenne.
Bien à vous,

Paulette

II

« Débauche soudaine de digestions

et de vulgarité. Découverte du communisme joyeux du caca. »

Voyage au bout de la nuit

Cher Monsieur Le Buvec,

« Tu es comme mes auteurs, tu me fais perdre mon temps »

            Cette phrase, venue trop tôt dans votre bouche trop ingrate, vous aura coûté cher. Non contente de péter d'un coup sec derrière la nuque votre répondeur antédiluvien, chair de votre chair ou du moins prolongement salvateur de votre voix en toutes circonstances, j'ai repeint vos toilettes. Oui, Monsieur Le Buvec, j'ai souillé vos murs de merde – de merde !- afin que mes déjections répondent à vos publications excrémentielles dans une grande harmonie célinienne du caca. Du caca...J'en entends et lis beaucoup depuis que je suis l'interlocutrice de votre autre auteur, Paul Marsouin, ancien maire brecon UMPiste, qui traîne derrière lui plus de casseroles que la cuisine du Fouquet's (construit-on une statue de Jean-Paul II sur les deniers publics impunément ?) et qui s'est reconverti avec bonheur dans la rédaction d'un roman historique sur les mœurs sexuelles des héritiers de Gengis Khan. Caca aussi, les livres dans les enveloppes destinés au service de presse, de Michel Filde à Eric Naunneau. Heureusement, je veille au grain, et quelle ne sera pas la surprise de ces fers de lance du PAF en voyant le bel étron accompagnant dans l'enveloppe Kraft le torche-cul dont vous leur faites cadeau.

Bien à vous,

Paulette

III

"Quand j'étais à ScPo, un ami a envoyé à son père une fiole de sperme avec écrit Maintenant, nous sommes quittes. J'ai toujours voulu en faire un livre"

Marc Benet, auteur des éditions Le Buvec

Monsieur Le Buvec,

            Pour la cinquième fois depuis notre association, les minutes matinales dans le parc Montsouris auront été ma seule consolation avant la catabase redoutée, qui doit me faire préférer les feuilles de mauvais auteurs aux feuilles de l'automne précoce.

            Aujourd'hui n'a guère apporté son lot de nouveauté puisque vous avez été bordélique et me l'avez reproché, tout en continuant à  me faire perdre mon temps pour vos mondanités cybernétiques (mais non, il n'est pas obligatoire d'imprimer des mails- que dis-je ! Un « courriel », comme on dit chez les éditions Le Buvec- avant de les envoyer).

            Alors oui, vous avez bon cœur, vous m'avez invitée dans un restaurant thaïlandais.

            Pourri.

            Tenu par un brecon. Nationaliste, bien évidemment (Kenavo ar wech'all !). Vous m'avez forcée à avaler des nouilles chinoises infectes, de même qu'un dessert thaïlandais « typique » écœurant au possible, sans voir que j'étais, Monsieur Le Buvec, à une cuillerée de vous vomir dessus des litres et des litres de gerbe, des chutes niagaresques de bile souillée, qui auraient maculé de nouilles chinoises, de crevettes à peine décongelées, de feuilles de menthe et de sauce aigre-douce  votre visage satisfait. Et je ne parle pas de la bouteille de rosé chinois que vous avez descendue avec force conviction, en prenant soin de m'obliger à en boire trois verres pour m'apprendre la vie, sans savoir, peut-être, que n'importe quel gargote exotique propose de l'alcool local, et que mes boyaux résistent fort mal à la piquette Made in China. Autant vous dire, Monsieur Le Buvec, que mon organisme fomente une nouvelle vengeance sensorielle contre vos vexations répétées.

            Vous m'emmerdez, Monsieur Le Buvec, tout comme vos auteurs, qui visiblement biberonnent les liquides alcoolisés autant que vous et vos pairs ; cette faiblesse vous perdra, comme elle a déjà perdu beaucoup de Brecons.

            Vous ne le voyez pas, mais à chaque fois que vous cherchez à me rabaisser , des « Connard », « Connard », « CONNARD » flottent autour de vous, en nuages, comme autant de Furies prêtes à fondre sur votre  médiocrité breconne.

            Je suis, Monsieur Le Buvec, à deux doigts de vous dire d'aller vous mettre votre rentrée littéraire au cul,

            Meilleurs sentiments,

Paulette

IV

1° Qu'est-ce que la région breconne? Rien.
2° Qu'a-t-elle été jusqu'à présent dans l’ordre politique ? Rien.

L'abbé Siéyès interrogé sur le peuple brecon lors des Etats généraux de 1789

L'hiver viendra les gars, l'hiver viendra
La jument de Michao, elle s'en repentira

Texte mis à l'Index des œuvres interdites par la République française réunifiée

Le Buvec,

            Aujourd'hui, la dictature breconne est tombée, et la Résistance célèbre comme il se doit la victoire. Ici, la tête de la Ministre de la Culture, Nolwenn Leroy est plantée au bout d'une pique aux portes de la capitale. Là, le Chef des Finances, M.Bolloré, a été mis aux arrêts sur son yacht. Ne restait plus que vous, Monsieur Le Buvec, vous la Propagande, vous le chantre de la culture breconne – de ses aviateurs, de ses alcools, de ses chevaux, de ses écrivains, de sa flore, de ses alcools – vous enfin, l'organe du Pouvoir le plus honni.

            Quant à moi, mon rôle d'infiltrée touche ici à sa fin. Vous auriez dû vous douter, à mon accent brecon trop épais, à mon catholicisme si mal feint, que nos camps différaient à peu près en tout. Je me suis vue vous décapsuler la tête, comme les KroBZH © que vous descendiez à longueur de journée, j'ai rêvé de vous vider de vos viscères pour vous bourrer non plus de spiritueux, mais des manuscrits de vos tâcherons. La corde vous aura finalement été une mort plus douce, Monsieur Le Buvec, même lorsque la brise automnale vous balançait sous les yeux de l'ire populaire.

            Déjà, le gouvernement gaélique d'Irlande prend acte de la chute du régime totalitaire brecon et reconnaît la République française et laïque. Plus jamais le triskell aux branches noires et prédatrices, prêtes à fondre sur les passants craintifs telles des tentacules, n'ornera nos rues et nos écoles. Nous effacerons jusqu'à vos noms, qui n'apparaîtront guère plus que dans les manuels d'histoire de nos bambins pour leur rappeler, Monsieur Le Buvec, que la breconnerie est morte avec vous en ce ….............2011.

Kenavo ar wech'all

Paulette

Tremens [Corvis]

Tous morts. Tous emmenés dans les ténèbres par cette substance illicite.

Un patch noir à coller sur sa tempe. Des centaines d’aiguilles microscopiques qui pénètrent sous la peau. Et la drogue se diffuse dans le corps et le cerveau.

D’où vient-elle ? Quelle est sa composition ?  Qui la crée et l’écoule ?

Le produit est trop récent, et sa propagation trop secrète et maîtrisée pour que l’on en connaisse les détails. L’ombre d’un soupçon tout au plus, et des rumeurs distillées aux médias. Une overdose psychique. Un excès de folie, peut-être, la faute en incombe au bien-être, au plaisir, à la jouissance terrifiante que procure cette mixture chimique. Une sorte de cauchemar orgasmique.

C’est ce qu’on dit.

De simples supputations.

Mais aucun vivant ne connaît la vérité. Si les morts pouvaient parler, sans doute nous éclaireraient-ils, en riant de notre insignifiance. En l’état, le flou est total, et savamment entretenu, la police s’étant bien gardée de révéler quoi que ce soit quant aux circonstances dans lesquelles les corps avaient été trouvés.

Étaient-ils dans un état si peu ragoûtant qu’ils auraient choqué les lecteurs du Nouveau Détective et autres internautes conservant précieusement rotten.com dans leurs favoris ?

Que pourrait-on nous cacher de si sensationnel ?

Des cheveux blancs, les yeux révulsés ?

De l’auto-mutilation ?

Des suicides ou des meurtres soufflés par de puissants hallucinogènes ne sont pas exceptionnels, loin de là.

Toutes ces zones d’ombre ont peut-être incité au sérieux de l’enquête, et à la détermination dont fait preuve la police.

Une seule certitude néanmoins : le danger est réel.

Cette drogue, le Tremens (le nom sur les boîtes retrouvées près des corps reste bien la seule information divulguée sans ambages), ne se trouve visiblement sur le marché que depuis une semaine, et en 7 jours le nombre total des victimes s’élève déjà à plus d’une dizaine.

Ce taux de mortalité annoncé va-t-il endiguer la prise de Tremens chez les consommateurs de stupéfiants ? Rien n’est moins sûr. Les addictions étant toujours plus fortes et l’attrait des plaisirs artificiels toujours plus irrépressible, il se pourrait même que l’épidémie se propage rapidement.

D’où la motivation des instances et des organismes policiers. Dans les milieux opaques du pouvoir, on parle déjà de possible menace terroriste du Moyen-Orient, ou de quelqu’obscur mouvement nihiliste. Certains médias contestataires osent revendiquer la thèse d’un nettoyage des quartiers pauvres, et des marginaux de toute sorte, manigancé par d’hypothétiques agences gouvernementales et leurs hommes de l’ombre.

Et la connaissance du sujet de rester terriblement vaporeuse, la police se contentant de suivre les habituelles pistes des bas-fonds pour pister l’origine de ce tueur chimique.

Sans chercher à comprendre son fonctionnement.

De toute évidence, c’est une erreur monumentale.

Il ne s’agit plus d’une chasse à courre contre des revendeurs de cocaïne « pervertissant l’innocence de nos enfants ». On ne cherche pas les responsables de lettres piégées d’un anthrax bien connu en conseillant aux usagers de ne pas ouvrir les colis suspects.

Le Tremens est un poison inconnu, une bombe prête à sauter qui se balade actuellement de main en main dans les ruelles les plus secrètes de la ville.

Combien de temps avant que des individus aux desseins plus ambitieux ne s’amusent à en faire une arme ou les substituent à des produits pharmaceutiques ? Et ce sans que personne n’ait pris le temps de connaître la composition et les effets de cette drogue.

Pourtant il faut savoir. Pour combattre le mal, il faut connaître le mal. Il faut comprendre, il faut voir ce qu’ils ont vu, ressentir ce qu’ils ont ressenti. Sous un contrôle médical accru, en prenant de nombreuses précautions, et par des professionnels conscients des risques.

 “ Je n’ai pas l’ombre d’un doute sur la dangerosité de cette substance, il va falloir me surveiller heure par heure, minute par minute, tout au long de l’expérience. On ne connaît pas le mode de fonctionnement du Tremens, on est dans le flou total, je pourrais très bien en venir aux mains, à me griffer jusqu’à l’os, à essayer de  m’arracher les yeux sous les effets psychotropes de la drogue. On a vu des jeunes tenter de s’ouvrir le ventre aux ciseaux pour moins que ça parce qu’ils étaient persuadés que des araignées y grouillaient, ceux qui connaissent le peyotl ne me contrediront pas. Je vais commencer par un seul patch, on verra ce que ça donne. Ne quittez des yeux ni les moniteurs, ni moi, au moindre problème, n’hésitez pas à tout arrêter. ”

Joseph reprend sa respiration, et pense à la décision qu’il a prise il y a quelques jours, mûrie dans un coin de son crâne pendant que ses doutes et ses scrupules faisaient les cent pas.

Il se revoit, engoncé dans son fauteuil de ministre, en train de contempler autour de lui le bureau cossu et boisé, fruit de nombreuses années de labeur et d’échelons gravis, et qui représentait bien l’histoire de sa vie.

Aux murs, dans de sobres cadres vitrifiés, ses multiples diplômes. Licence, doctorat. Médecine, Neurologie. Des articles de presse vantant ses travaux sur l’addiction, les drogues et les moyens de les combattre. Sur des étagères en noyer, quelques bibelots, des trophées hérités de sa jeunesse et d’autres plus sérieux et récents. Une coupe de championnat de football Minimes, des médailles de judo de différentes valeurs se disputent une place de choix parmi les récompenses professionnelles du milieu de la santé.

Il avait accompli tout ce chemin, acquis la reconnaissance de ses pairs, une expérience et une certaine notoriété pour en arriver justement à ce genre de décision. La balle était dans son camp, c’était lui le chef du service, et même le respecté directeur de la clinique, et il fallait faire deux poids deux mesures.

Le regard fixe transperçant le journal dont la une pleurait une nouvelle victime, Joseph avait fait jouer machinalement la boîte rectangulaire d’un noir profond entre ses doigts. Ce qu’il comptait faire était nécessaire, mais profondément illicite et certainement très dangereux. La simple manière dont il s’était procuré ce tube de Tremens se confondait dans l’illégalité la plus totale. Des réseaux hérités de son tumultueux passé. Et il faudrait aussi convaincre ses collègues et ses assistants. Le bon sens ne manquerait pas de lui glisser à l’oreille que cette expérience tenait plus du suicide que d’autre chose.

Joseph presse ses paupières pour tâcher d’atténuer la migraine qui le reprend, et décide de se concentrer sur le présent. Il est bien trop tard pour douter.

Il est déjà assis sur le lit. Immobile, le regard divaguant sur ses doigts mordus par des capteurs en forme de pinces crocodiles, il sent au rythme de sa respiration les disques de l’électrocardiographe tirer sur les poils de son torse, comme les ventouses d’une pieuvre froide et un peu gluante. Où que se pose son regard, des périphériques artificiels semblent reliés à son corps. Après forces négociations, il a pu éviter l’EEG sous-durale, mais une couronne d’électrodes multicolores orne tout de même son cuir chevelu, et ses bras sont piquetés de multiples perfusions et de senseurs en tous genres.

Harnaché de la sorte, il ressemble à un curieux cyborg rafistolé en attente d’une vivisection sauvage.

Autour de lui, ses collègues, ses amis, ses internes, le regardent et l’écoutent avec application et inquiétude. Tous attentifs aux paroles de ce cobaye autoproclamé, respectueux de son courage, et effrayés de connaître les motivations qui le poussent à cette dangereuse expérience. Cet obscur dessein reste pour eux la dernière ombre au tableau.

Est-il à ce point dévoué à la science ?

Est-ce une quête personnelle, un de ces proches a-t-il été victime de cette drogue ?

Est-il tout simplement fou ?

Bientôt ces figures de tragédie antique aux visages graves quittent la pièce, laissant Joseph seul avec sa boîte de patch, ses parasites synthétiques, et sa conscience.

Il s’allonge sur le lit, regarde fixement la minuscule tache d’humidité qui s’étiole au plafond, et s’empare du patch assassin.

Le Tremens. Enfin, savoir la vérité. Découvrir son pouvoir et ses faiblesses, une fois pour toutes. Entrer dans l’histoire.

Il se sent presque excité en ressentant le léger picotement des aiguillons se faufiler à travers les parois de son derme.

Les ombres.

Les ombres nous envahissent.

Pourquoi cette pensée tout à coup ?

Qu’est-ce que c’est que cette frayeur tiède qui obscurcit mon esprit ?

La pièce s’est assombrie, comme plongée dans une encre impalpable. Comme si quelqu’un avait tourné un variateur jusqu’à extinction des feux. Plus que ça, la lumière a disparu progressivement, noyée dans un flux d’ébène, comme une nappe de ténèbres déposée devant ses yeux. L’univers immaculé de l’hôpital s’est disloqué petit à petit. Une peinture s’écaillant sur l’abysse.

Dehors le paysage est englué dans une mélasse noire.

Joseph est resté allongé, attentif aux changements, et tourne simplement la tête vers la fenêtre. Des pensées affluent dans son cerveau sans qu’il en ait le contrôle.

Voilà le visage de l’Apocalypse.

Voilà à quoi ressemblera la fin du monde.

Quelque chose l’abreuve d’informations, d’explications, mais il ne pense même pas. Le Tremens l’en empêche. Il a la sensation de crier directement, sans un bruit, et d’écouter. Et de l’autre côté du mur, de l’autre côté de la vitre, personne ne l’entend.

Il le sait.

Pour eux, il ne crie pas. Il est simplement endormi. Pour lui, c’est une sorte d’autre dimension, qui se propage et se développe à toute vitesse autour du lit. La tache d’humidité au plafond s’élargit et moisit, le papier peint se détache, vieillit, se racornit, le mur derrière lui s’émiette, une fissure se forme sur une arête, jusqu’à un coin en hauteur de la pièce, suintant d’un liquide entre le sang et l’eau noirâtre des égouts, la vitre de l’unique fenêtre se salit, se fêle, les rideaux tombent en lambeaux, le bois du lit pourrit, et s’effrite.

Le décor se décrépit, s’obscurcit.

Mais curieusement, Joseph ne ressent aucune appréhension. La fascination qu’il éprouve devant ce phénomène psychique, cette altération visuelle inexplicable…

Il sait qu’il est fort, ce n’est qu’une hallucination chimique particulièrement tenace et impressionnante. Le sourire au coin des lèvres et les yeux brillants, il regarde le décor stabiliser sa transformation en cloaque défraîchi.

Il est sur le point de faire une découverte capitale, il est pur, irradiant d’énergie, et ceci n’a finalement rien de terrifiant.

C’est un train fantôme dont on connaît déjà les ficelles, un film dont on apprécie les efforts techniques pour instaurer un malaise. Un mouvement.

Quelque chose a bougé au milieu des ombres.

Il n’est plus seul.

L’ombre.

L’ombre me surveille.

C’est la seule chose à laquelle le Tremens me permet de penser.

Mais ce n’est plus vraiment le terme exact. Joseph semble cohabiter avec une foule de voix et de pensées qui prennent le pas sur les siennes. Et il se soustrait volontiers à cette vibration cotonneuse.

Son crâne n’est plus qu’un bouillon de fascination, décantant quelques volutes de conscience. La migraine qui tenaillait sa nuque depuis plusieurs jours s’est tout simplement évaporée. Il est comme enveloppé dans une gangue de chaleur voluptueuse, comme si du plaisir brut circulait dans ses veines. Il ne voit plus ni capteurs, ni électrodes, ni perfusions, seulement ses vaisseaux rouges brillant sous sa peau, cette tiédeur qui se diffuse dans son corps.

Je ne vois plus que cette autre dimension.

C’est une sensation irréelle. Une hallucination physique, sensorielle, bien plus puissante que les effets du LSD.

C’est tout aussi impressionnant, sinon plus que cette ombre vivante qui semble  (Qui est là) être là.

Qui semble…

Là où il est, elle existe.

Il la voit, transparente et insondable. Elle se déforme, s’étend, se décompose dans un hurlement silencieux. Elle rampe sur le sol comme un tapis de flammes. Parfois elle a vaguement forme humaine, silhouette immobile, drapée dans une cape impénétrable.

Parfois… Parfois elle ne peut être décrite. L’imagination humaine ne pourrait la concevoir.

Et pourtant Joseph la voit. Une présence invraisemblable, respirant, glissant doucement de droite à gauche, sans le quitter des yeux (qui n’existent pas). Le jaugeant, s’approchant lentement de lui pour le scruter. Son cœur a accéléré sa course. Son souffle se fait plus bruyant, et une sueur salée perle sur ses tempes. Il n’a pas peur, mais la fascination est telle qu’il sent des fourmis au bout de ses doigts.

Ou alors tu sens le courant organique passant dans les électrodes, tes perceptions sont accrues.

Quelque chose se dessine sur le mur. Comme une ombre plus noire que l’ombre. Comme si une lumière noire tenue était apparue, et éclairait en nuances de noir la cloison effritée.

C’est son père.

C’est l’ombre de son père qui se formait sur le mur de sa chambre, quand la porte s’ouvrait et qu’il venait le border. Le temps où tout n’était qu’innocence et où il apprenait à grandir. Et ce patriarche qu’il estimait tant, résumé parfaitement dans cette image obscure. La nostalgie l’envahit, et ses yeux se teintent de larmes cristallines. Un bien-être, paradoxal dans cet endroit, se déploie doucement.

Et puis c’est le souvenir des premiers plaisirs honteux mais si pressants. Il voit se dessiner devant lui la silhouette d’ébène ou l’image réelle de sa mère, se déshabillant nonchalamment, ou se caressant dans sa solitude, et un rouge sombre lui monte aux joues.

Il se souvient. Il observait à travers le trou de la serrure. Partagé entre la honte et l’excitation, il contemplait la seule femme qui traînait dans sa vie.

Et tout à coup, le noir absolu se met à se refermer lentement devant ses yeux, comme un obturateur photographique, et doucement il sent son esprit aspiré en arrière.

Il va se réveiller.

Le Tremens n’agit plus.

Non. Je veux rester. C’est passionnant. Je vais prendre une autre dose, laissez-moi y retourner !

Les ombres.

Les ombres se multiplient.

Elles sont plusieurs maintenant.

Mouvantes, informes, humaines, immobiles, terrifiantes, excitantes… Vivantes.

Elles sont derrière la vitre, à le regarder, magmas indescriptibles de matière noire et brumeuse.

Elles sont des silhouettes immobiles plaquées sur le sol, les murs ou le plafond par une lumière inexistante, ne se déplaçant que lorsque Joseph ne les regarde pas.

Elles sont des visages livides ou ténébreux, souriant, se regardant, curieuses, le regardant, méfiantes, d’autres fulminantes, impatientes…

Elles attendent quelque chose.

Bonjour, Joseph.

Un geste, un fait, une parole ? Quoi ?

Qu’est-ce qu’elles veulent, ces formes ulcérées, acérées, qui me soumettent à leurs regards presque accusateurs ?

Merci Joseph.

Ces “entités” houleuses.

Joseph chasse ses interrogations de son esprit, trop heureux d’avoir été renvoyé dans cette réalité alternée.

La sensation voluptueuse du Tremens refait surface.

Sa conscience s’est perdue dans l’infini obscurité le temps d’une fraction de seconde (ou bien d’une éternité), et puis la chambre est réapparue, et devant ses yeux s’est peinte cette nouvelle vision.

À son retour elles étaient déjà là. Toutes là. Elles grouillent et l’auscultent, et les formes changent. Elles se font plus précises.

Elles déchiffrent ton cerveau, Joseph.

Il y a quelques petites filles et petits garçons, des images intermittentes d’enfants riants, curieux ou interloqués. Tout le monde sait. Il est de notoriété publique que si Joseph ne s’était pas dirigé vers la neurologie, il serait certainement devenu pédiatre. Il les aiment tant qu’il en voudrait à lui, il est déjà très proche des adolescents, qu’il suit, conseille et protège des addictions.

Et les ombres ont changé déjà.

Les rires des enfants se sont évaporés, et quand il abandonne ses pensées, ce sont des jeunes femmes dans la fleur de l’âge qui peuplent la pièce, sous le regard de la pénombre

À la fois ombres sans traits et silhouettes éthérées.

Des créatures translucides, tels des fantômes, aux formes savoureuses, qui s’effeuillent langoureusement devant lui, puis, enfin nues, se caressent, s’approchent de lui, gémissantes et brûlantes.

Elles sont nombreuses autour de lui, à grimper sur le lit comme des animaux, harem sauvage et sensuel, à le toucher, l’embrasser, le caresser. Ce n’est plus leur présence, mais leur contact qu’il ressent. Cette hallucination semble si réelle… Les braises de leurs lèvres, la douceur de leur corps nus, ces mains fines qui le déshabillent progressivement… Elles guident sa main sur les courbes de leur corps, vers des endroits intouchables. Elles montent sur lui, collent leurs cuisses et leurs seins. Les unes après les autres (ou peut-être toutes en même temps), il les pénètre,

C’est si doux.

Déesses éthérées et organiques. Il ressent le plaisir extatique, plus fort qu’il ne l’avait jamais ressenti. Il exhale sa jouissance dans un râle, ne sachant plus à quelle, à combien de jeunes femmes, comment il vient de faire l’amour. Et l’acte recommence, encore et encore. L’extase ne redescend plus, sans cesse les naïades s’offrent à lui et décuplent ses sens. Comme s’il se démultipliait, il les pénètre toutes jusqu’à l’âme, jusqu’à ce qu’il croit réellement mourir de plaisir, spasmes d’une puissance inégalée.

Mais les ombres ne s’arrêtent pas.

Elles continuent à être sur lui, lui en elles, mais il est épuisé, verni d’une couche de sueur qui colle fermement ses cheveux sur son front.

Et les ombres sont furieuses, Joseph.

Elles deviennent sauvages. Violentes. Elles le griffent plus qu’elles ne le caressent, resserrent leurs cuisses comme un étau, et le plaisir commence à être douloureux.

Les visages sont déformés, les bouches remplies de lames de rasoir. Les ombres virevoltent, se déplacent à toute vitesse, se distendent, deviennent des formes monstrueuses, grondent, crient, hurlent, comme des apparitions cauchemardesques de maladies infantiles qui pulsent sur ses orbites.

Elles sont mécontentes.

Elles ont offert le plaisir brut, absolu, éreintant, et je n’ai rien donné en échange.

Elles attendent un juste retour des choses. Elles attendent une récompense.

Tu n’es pas pur, Joseph.

Il y a de l’ombre en toi. Il te faut donc ressentir ces plaisirs là pour que tu leur donnes ce qu’elles veulent ?

Délecte-toi, Joseph.

Il se rappelle.

À nouveau l’ombre de son père et de sa mère sur le mur. Ensemble. Criant violemment. Réminiscence de ces nombreuses disputes, de ces soirs où son père rentrait bien trop éméché de sa journée de travail. Sa mère lui faisait face, courageusement, mais l’alcool et la force physique avait souvent le dessus. Souvent il la battait à coup de poing ou de ceinture, parfois il la violait sauvagement. Puis il venait border Joseph.

Il voit son ombre à lui, quand il était enfant. Il admirait tellement son père. Le  regarder détruire la vie de sa mère d’un œil avide était si fascinant. Et il riait. C’était excitant, et il se touchait souvent.

Il a appris à aimer ça. Une envie grondante remisée au fond de lui. Il ne l’explique pas.

Et il ne veut pas que ça se sache.

Je ne veux pas y penser.

Joseph entend des gémissements, et ses souvenirs s’effacent.

Les ombres sensuelles ont disparu, et celles qui les remplacent ont tout l’air d’être leurs petites sœurs. 16 ans tout au plus, le rouge aux joues et les gestes hésitants. Elles pleurent, elles sont terrorisées, mais avancent vers lui en tremblant. Elles se dénudent. Dévoilent leur corps encore innocent. Le touchent. Se touchent.

Non ! Pas ça ! Ce n’est pas moi ! (Est-ce toi ?) Je ne suis pas un monstre ! (As-tu jamais été humain après tout ?)

Les ombres donnent à Joseph ce qu’il désire au fond de lui. Elles connaissent bien mieux que lui les tréfonds de son âme.

Mais il a peur maintenant. Elles sont trop en colère.

Cela ne te suffit pas.

Les ténèbres s’abattent lentement sur lui. Il se sent soulagé. Le Tremens cesse définitivement son effet. Il faut que l’expérience prenne fin maintenant.

L’ombre.

L’ombre de l’enfer.

Pourquoi suis-je revenu ici ?

Qu’est-ce que Joseph fait encore dans la réalité du Tremens ? Il fallait que l’expérience s’arrête. C’est trop dangereux maintenant.

Son regard s’est fixé sur un visage plaqué au plafond comme un poster, un visage avec un franc sourire, que la tapisserie informe colle telle une seconde peau. Le visage le regarde aussi avec insistance, et Joseph est toujours comme paralysé, incapable de bouger du lit, cette gangue qui l’enserre en pulsant.

Il a le sentiment que si les ombres l’attaquent ici, sa vie réelle sera menacée. Dans son esprit embrouillé, assailli de toutes parts par les rugissements et les pensées des ombres, des souvenirs s’entrechoquent. Des romans, des films, des situations similaires, pleines de réalités virtuelles et d’expériences interdites. Quand le héros est quelque part, et son esprit ailleurs.

“ S’il meurt là-bas, il mourra dans la réalité. ”

Tout virevolte dans le crâne de Joseph. Il s’est comme dédoublé. Un sentiment prégnant que ce n’est pas seulement son esprit qui a été transporté ici, mais son corps tout entier. Bien sûr, il est toujours dans sa chambre immaculée, ses congénères le regarde probablement à travers la vitre, surveillant l’électrocardiogramme et encéphalogramme,

Mais mon corps est ici aussi,

sinon il n’y aurait pas de sensations tactiles, il ne sentirait pas le froid et la chaleur, les coups de griffes des ombres qui laissent des marques cuisantes sur sa peau. Peut-être son esprit s’est-il dédoublé également. Il y a sûrement un autre Joseph qui pense dans la pièce blanche.

À quoi est-ce qu’il peut penser ?

Un torrent de douleur se déverse sur lui, et accompagne le hurlement de terreur intérieur qu’il pousse. Son sang se glace, lui cristallisant les os. Le visage au plafond s’est mis à hurler silencieusement, et maintenant il pleure, et c’est une larme de feu qui vient de glisser jusqu’à Joseph et lui a brûlé la joue.

Il prend soudainement conscience de ce qui l’entoure.

C’est l’enfer.

Oui c’est ton enfer.

Un spectacle fantasmagorique tout droit sorti des terreurs de Dante.

Des images de nouveau-nés ou de jeunes bambins flottant dans les airs, énucléés, démembrés, torturés en hurlant par des forces invisibles. Dévorés par des ombres aux formes insensées, qu’il est difficile de décrire sans risquer la folie.

Des jeunes filles nues couvertes d’hématomes et de plaies d’où ruisselle le sang. Elles tendent désespérément les bras vers Joseph, le regard implorant, attirées par des mains d’ébène dans un mur de chair et d’os.

Plaquées sur les murs, des silhouettes d’humains empalés, mutilés, crucifiés, les yeux exorbités.

Des flammes noires glissent sur le sol, le long des murs, embrasant la pièce d’une chaleur glaciale.

Le portrait au-dessus de lui se distend sous la peau du plafond, semble vouloir le traverser.

Et alors Joseph ressent une douleur fulgurante qui remonte le long de ses jambes. Il relève la tête.

Mes jambes…

Ses jambes sont à moitié dévorées par des volutes d’ombre aux dents acérées. Deux énormes moignons sanglants où s’agitent ces petits prédateurs impalpables, déchirant la chair de leurs crocs, arrachant des éclats d’os, se disputant les meilleurs morceaux comme des rats venus d’un univers de ténèbres. L’un d’entre eux mord ses parties génitales, un autre s’attaque à l’aine, larguant des aiguillons de douleur dans ses nerfs.

Joseph hurle, mais même lui n’entend plus ses propres hurlements.

Le monde ne lui appartient plus, les contraintes physiques sont au mains des ombres (ou à ce qui sert de griffes) et il ne peut que regarder, impuissant, l’enfer qui se déchaîne autour de lui.

Petit à petit, la masse grouillante, la horde grandissante remonte le long de son corps, sur son torse, grignotant sa peau squame après squame .

Une ombre lui saute au visage. Joseph se protège instinctivement et la bestiole s’accroche à sa main. Il voudrait lutter, les empêcher d’atteindre ses organes vitaux, mais la fatigue, la douleur, les blessures l’empêchent peu à peu de se débattre, et bientôt, il laisse son corps à ses assaillants.

Une ouverture au beau milieu de son ventre dévoile le relief d’entrailles fumantes, comme une marmite bouillonnante dans laquelle se jettent et se faufilent ces créatures. L’une d’entre elles lui déchiquette la gorge d’un coup de dents, faisant ressortir sa carotide comme un tuyau sectionné et déchirant la trachée. Le sang se met à jaillir sous les yeux de Joseph et rampe lentement sur son torse. Et puis il n’arrive plus à respirer, l’air ressortant de sa gorge avant d’arriver aux poumons.

Je vais mourir. Je vais mourir dans cette illusion de réalité.

Et dehors, ils doivent simplement voir un homme les yeux fermés couché sur son lit.

Un tunnel plus noir encore se forme devant lui. Un tunnel sans fond vers lequel il se sent lentement poussé.

Au moins la douleur va s’arrêter.

N’est-ce pas Joseph ?

Il reprend ses esprits.

Intact.

Conscient.

Il est toujours au royaume des ombres.

Si les morts pouvaient parler, sans doute seraient-ils satisfaits de l’être. Se souvenir de sa propre agonie est certainement la plus terrible chose que Joseph ait jamais ressenti. La souffrance persistante.

Et le soulagement douloureux d’être toujours vivant ne dure qu’une fraction de secondes.

En relevant la tête avec peine, il se rend compte qu’il est attaché au lit. Viscéralement. Comme s’il se fondait dans le lit, comme si le lit était un appendice de son corps et battait d’une pulsation organique.

Pris de panique, Joseph respire avec difficulté une grande goulée d’air, et l’oxygène lui brûle les poumons.

L’idée est trop horrible pour vouloir qu’elle te vienne à l’esprit.

Et pourtant.

Les flammes noires ne sont plus glaciales, et elles se développent autour de son lit, elles se rapprochent. Joseph a beau se débattre, il ne peut que les voir gagner du terrain, imperturbables. Elles semblent ne pas dévorer le bois du lit, ni le reste du décor. Seule la peau de Joseph s’échauffe, et rougit sous l’effet de la chaleur. Il se débat désespérément, mais un cœur pourrait aussi bien se débattre pour sortir d’une poitrine. Il fait désormais partie du lit.

Les flammes sont toutes proches, elles lèchent presque sa peau. Il commence à serrer les dents, et à ressentir les coups de fouet lancinants de la douleur quand des cloques se forment, éclatant comme des bulles sur la chair à vif. La douleur l’envahit, et les morsures se font plus pénétrantes alors que le feu atteint ses jambes, le consumant lentement.

Bientôt, Joseph ne fait plus qu’un avec les flammes. Tout ce qu’il peut percevoir, c’est le feu qui liquéfie et fait bouillir ses yeux.

Tout ce qu’il peut ressentir, c’est cet ouragan de douleur incommensurable qui n’en finit pas.

Une souffrance indescriptible, horrible et infinie.

Mourir, je veux mourir, laissez-moi mourir.

Joseph hurle avec ce qu’il lui reste de cordes vocales, arrachant à sa gorge carbonisée et à sa langue en proie aux flammes un peu plus de douleur, mais son cri n’est plus qu’un râle étouffé.

Enfin, on le laisse mourir.

Les flammes s’engouffrent à l’intérieur de lui-même, sa conscience s’éteint, et il glisse dans le néant.

Joseph se réveille à nouveau, en proie à une terreur absolue. Il est indemne, mais il a le souvenir de cette souffrance insoutenable.

Et il comprend.

Il comprend qu’il est trop tard, que l’expérience était vouée à l’échec, qu’elles ne le laisseront jamais en paix. Il a été condamné pour le seul crime d’avoir voulu comprendre à souffrir inlassablement, à revivre sa propre mort pour l’éternité sans pouvoir rien faire.

Voilà donc où mène le Tremens. Cette drogue surpuissante et destructrice.

Chez elles.

Son double est toujours en train de dormir dans la pièce blanche, et lui a été transporté dans cet univers où il est contraint de mourir, encore et encore.

Une ombre gigantesque se déploie sur lui, l’enserre, l’enveloppe, et Joseph ressent à nouveau une brûlure, mais plus insidieuse, plus pénétrante encore que les flammes. L’ombre le digère vivant. Il se sent se dissoudre pendant de longues minutes. Il meurt.

À son réveil, c’est une centaine d’aiguilles qui pénètrent son corps. Il ressent la douleur des piqûres, avant celle du poison qui s’insinue dans ces veines, lentement, le paralysant petit à petit. Il sent ses membres se raidir, son cœur récolter la substance et être pris de convulsions, avant de se pétrifier définitivement. Il meurt.

Une fois de plus il se réveille et se voit dépecé vivant et vidé de ses organes. Il meurt.

Une autre fois transpercé longuement de centaines de lames. Il meurt.

Il meurt, encore et encore, jusqu’à connaître la folie pure, désespérée.

Il ne veut pas croire qu’il va subir ça à jamais. Les yeux exorbités, la bave aux lèvres, les mains agrippées comme des griffes au lit, il se tortille dans tous les sens, alors qu’une ombre sans visage au sourire carnassier découpe avec précision dans sa cuisse.

Un instant, son regard se pose sur la table de chevet pourrissante, craquelée, parsemée de mousse et de toiles d’araignée, et il voit le tube en plastique carré d’où dépassent les patchs du Tremens.

Pourquoi est-il ici ? Pourquoi je peux le voir ?

Un dernier éclair de lucidité.

Ne souffres-tu donc pas, Joseph ?

Le Tremens est sensé être resté dans la pièce où son double dort paisiblement.

Comment se fait-il…

A-t-il été transporté avec lui ? S’est-il dédoublé ?

Peut importe, il est ici avec lui. S’il est ici, il doit être aussi utilisable. Il doit faire effet sur les deux corps. S’il l’utilise ici…

Entre deux cris de douleur Joseph se met à comprendre.

Peut-être pourra-t-il être en paix.

Il attrape rageusement le tube, sort avec peine de ses mains crispées le plus grand nombre de patchs possible, hurle quand du sel est versé dans une plaie béante, et se les colle tous sur le corps, s’injectant une dose massive de Tremens. Le flot de toxines s’engouffre dans son corps et se déverse dans son cerveau.

Ses membres se détendent d’un seul coup, et pendant une interminable fraction de seconde, juste avant de rejoindre définitivement les ténèbres, il ressent ce qu’aucun être humain ne pourra jamais concevoir.

La sensation à laquelle on ne peut survivre.

L’extase infinie, absolue.

Ses yeux s’ouvrent jusqu’à rouler dans leurs orbites. Ses organes génitaux implosent littéralement, tout comme son cœur et son cerveau.

Au moins auras-tu découvert comment ils étaient morts, Joseph.

Voilà pourquoi la police avait caché les corps.

Béats, détendus, presque le sourire aux lèvres, dans un état de jouissance ultime, l’état des victimes était si surprenant qu’il avait fallu les dissimuler.

Tous emmenés dans les ténèbres par cette substance illicite. Tous suicidés, terrorisés à l’idée d’être condamnés à souffrir sans cesse, tués par les ombres de cet Univers. Joseph n’est qu’une victime de plus.

Il sombre enfin, et sa dernière pensée reste la pièce manquante au terrifiant puzzle de la vérité.

Ce que l’on dit est vrai. À la seconde de leur mort, les futurs défunts reçoivent l’ensemble des réponses aux questions de l’univers. Et la seule à laquelle tenait Joseph lui apparaît comme une glaciale évidence.

Pièce fermée.

Passage.

Envahissent.

Tous les corps avaient été trouvés dans des pièces fermées de l’intérieur. J’ai été un passage. Le Tremens m’a transformé en tunnel pour ses ombres. Elles voulaient intégrer notre univers, mais sont restées coincées dans la chambre. Il fallait que je me réveille avec elles, que j’ouvre la porte. Pour qu’elles nous envahissent. Elles m’ont offert le plaisir, mais ça n’a pas marché. Elle m’ont promis la souffrance, mais je n’ai pas compris.

Si nous avions compris qu’il fallait ouvrir la porte…

Joseph meurt enfin.

Le Tremens est leur arme.

Leur atout.

Une hypnose dangereuse.

Les ombres…

Les ombres nous envahissent.

Ce fut la seule pensée de l’infirmière en entrant dans la pièce pour arrêter Joseph qui s’injectait une dose massive de Tremens.

Et la seule vision qu’elle eut fut cette armée de formes noires et hurlantes qui déferlaient sur elle.

Les ombres.

Les ombres nous envahissent…

Manali [Gallinacé Ardent]

À Pierre Gascar.

Le soleil s’était levé très vite, se décollant de la petite montagne comme un œuf au plat gluant. Juste là, devant nous, à portée. Il suffisait de tendre la main pour caresser la surface onctueuse et brûlante de l’astre.

C’était la récompense d’une chevauchée de toute une nuit, en moto, pour atteindre Manali, petit bourg de l’Himachal Pradesh. Nous étions quelque part au milieu de 2005, et j’étais encore vivant.

Mohan Aggarwal Kumar, grand escogriffe, mon conducteur, mon ami, mon frère, ancien fou, fumait sa première cigarette de la journée, veillant à entretenir l’état pré-cancereux de ses gencives.

Puis, sautant les clôtures, nous étions allés dans la montagne. Immenses forêts sauvages, étonnament douces, pins gigantesques. La lumière trouait les arbres en stylets poussiéreux. Au-delà de ce paysage de végétation tranquille, la calotte neigeuse du Triund, notre but. 2827 mètres, les premiers frémissements de l’Himalaya. Loin des hommes, loin des Indiens aux yeux noirs comme des cailloux, des Isräéliens défoncés au haschich, qui contemplaient les coins de table d’un œil vaseux, retourné sur lui-même.

Dans la vallée, en contrebas, il y avait un champ. Et dans ce champ, une chèvre, attachée par un long licol à un chêne. Deux présences solitaires dans un enclos.

Nous descendîmes la montagne. Elle était raide et glissante : il fallait faire attention. Mohan avait le pas lent et sûr. Il me jetait de temps en temps un échantillon de son regard las de bouledogue.

Tout en bas, la chèvre, qui jusqu’alors broutait tranquillement, s’était mise en mouvement, et manifestait le désir d’aller vers l’extrémité du champ opposée au chêne. Mais la longue corde reliée à l’arbre la retenait en arrière. À chaque fois que l’animal tendait la tête vers l’extérieur, le monde et la corde se refermaient sur son cou. Irritée par les petites strangulations répétées du chanvre sur sa gorge, la chèvre faisait maintenant de grands cercles autour du chêne. Elle en avait pris son parti : elle marchait, la tête haute et décidée, poussée par une envie d’animal, indéchiffrable pour nous. Volonté d’ épuiser la terre par ses pas, de marteler sa présence avec ses sabots. Ou simplement le désir d’aller paître plus loin. L’arbre la retenait, la guidait comme un cheval de manège. Et plus la chèvre tournait, plus la corde, s’enroulant autour de l’écorce, se resserrait. On aurait dit que le chêne, impavide et fixe, s’amusait à faire tourner la chèvre comme une petite planète folle.

Nous nous étions arrêtés, Mohan et moi, à mi-pente, amusés par ce spectacle.

« Si elle continue » dit Mohan avec son petit accent indien, « elle va finir par se trouver ficelée ».

Le vent s’ était levé. L’animal dans le champ continuait son voyage circulaire, au rayon décroissant. Qu’est-ce qui pouvait bien se passer dans la tête de cette chèvre ? nous demandions-nous. Elle remuait la tête comiquement, sûre de son bon droit, tendue dans sa trajectoire d’enfermement. Elle pensait peut-être, là, d’un seule geste puissant, arracher l’arbre, arracher le monde, s’imposer comme seul centre de son univers, enfin maître d’elle-même, sans être assujettie à la limitation absurde qu’on lui avait imposée. Hypnotisée par le rythme de ses sabots et la valse lente du paysage, elle marchait placidement vers son destin, en héroïne tragique, sans hésiter, droite. Son espace se réduisait petit à petit.

Quand nous arrivâmes enfin au chêne, la chèvre s’était entièrement enroulée contre celui-ci. Elle était debout, plaquée au tronc, totalement entravée par ses propres efforts. La corde, s’étant faite fin tentacule, la garottait avec amour. On eût dit que l’arbre, après des années de veille de sa proie, avait enfin pu l’avaler, l’enserrer tendrement, comme d’un enfant. Car il y a parfois, dans un éclair suspendu de cruauté, une parodie de dévotion maternelle dans la danse du prédateur et du prédaté. Les deux corps n’en faisait qu’un maintenant, entrelas grotesque et complexe. L’animal se débattait faiblement, la gorge ligotée. Avec l’atroce sentiment d’oppression qui frappe toute bête privée de sa liberté, entamée dans son être, dans son territoire vivant, amputée de cette part invisible qui pourtant constitue tout.

Ce qui nous frappa plus que tout, ce fut l’œil de la chèvre. C’était un bout de réglisse acidulé flottant sur une surface lisse et marron. Exorbité, l’œil était absorbé dans une angoisse absolue, dévorante, sans Dieu, sans espoir. D’un seul coup, le monde était devenu un espace de vide écrasant. La chèvre était tétanisée, obnubilée par ce trou qui se rétrécissait, se ratatinait sur un noyau d’épouvante : la certitude de sa propre disparition.

Et cependant, derrière cette particule hallucinée qui flottait au centre de l’œil, il y avait comme une prise de conscience d’un autre espace. Le regard était tourné vers l’azur. Connaissance de l’infini : peut-être n’est-ce qu’au moment de sa mort imminente que la chèvre faisait connaissance avec l’immensité du ciel et du soleil. Elle aura passé son existence à leur tourner le dos, chauffée par leurs rayons. Et maintenant elle réalisait qu’il n’y avait pas là de terrain rassurant où poser ses pattes : rien qu’un espace ouvert, sans cordes, sans herbe, privée de la pesanteur de ses quatre pattes. Une grande chute inversée dans le cosmos. L’animal entravé était tendu vers un point au-delà de l’imaginable, et nous étions bien loin derrière lui alors que nous tentions de démêler le câble. Mais la chèvre tirait encore et encore, elle avait si bien manœuvré qu’elle était inextricablement liée au chêne. Nous essayâmes pendant de longues minutes. Mais nous n’avions pas de couteau sur nous. Nous tentions de tirer d’un côté, mais l’étau se resserrait autour du caprin qui remuait faiblement la tête. Nous nous écorchions les ongles à tirer, nous irritant, criant l’un sur l’autre, docteurs incompétents et maladroits s’affolant autour du patient mourant.

Mais il n’y avait rien à faire.

Alors, laissant la chèvre crucifiée, pitoyable et sereine, dans l’hallucination de son agonie, nous reprîmes notre chemin, sales. Nous jetions de fréquents regards en arrière, sur cette espèce d’installation artistique contemporaine que la Nature avait confectionnée elle-même. Nous avions le feu de la culpabilité au ventre, comme si nous étions les auteurs du suicide de la chèvre. Mohan marchait à grands pas, perdu dans ses pensées, suçant nerveusement sa cigarette. Il fallait s’éloigner le plus vite possible, de peur que l’on ne nous accuse de cette mise en scène morbide. Nous irions signaler ce qui s’ était passé au plus proche village, mais il était déjà à deux heures de marche et nous devions continuer.

Le soleil bâillait comme un lion, la rivière électrique lançait des éclairs de lumière, les roseaux dansaient doucement au vent. Tout était beau, et parfait ; et pourtant, le goût des choses avait été retiré. Le monde continuait sa route, insensible à tout, et nous nous y agitions mollement, comme la pointe émoussée d’un couteau crisse contre un mur.

Nous partions épuiser, encore, un peu plus, la surface de la terre sous notre piétinement incessant.

Une ficelle rose [Cixi]

Encore un matin…. Sans raison de se lever la vie paraît si fade. Le visage collé à la vitre, je suis assis là, dans ce bus qui me mène au travail. Sans aucune motivation, je m'apprête à effectuer des tâches répétitives et sans vraiment m'intéresser à la vie de l'entreprise, le seul objectif est d'avoir de quoi payer mon loyer.

Le brouillard se lève, et mes yeux encore fatigués de ma courte nuit s'entrouvrent à peine. Je suis las de cette routine, toujours le même trajet, toujours croiser les mêmes personnes, allant jusqu'à prendre instinctivement la même place assise tous les jours. Je regarde dehors, les mêmes vitrines, les mêmes habitués, tout est si semblable à la veille. Ce matin, le regard dans le vague se pose sur de longs cheveux blonds juste attachés avec une ficelle rose. Mon cœur se met à palpiter sans raison. Plus ce bus nous approche de cette femme qui marche dans la rue, plus mon cœur s'emballe. Je sais que c'est elle, ce ne peut être qu'elle. Attendre de passer à sa hauteur pour l'interpeller me paraît être le moment le plus long de ma vie. Mon cœur semble me lâcher quand je la vois prendre une ruelle. D'un bond, je saute de mon siège laissant mes affaires, et hurle au conducteur de stopper. Je descends sans prendre le temps de le remercier et cours dans cette rue bondée où elle vient de s'engouffrer. Mais elle a déjà disparu au milieu de la foule. Je scrute tous ces travailleurs qui vont au boulot la tête baissée, je l'aperçois à quelques pas devant moi. J'accélère et tente de me faufiler dans la masse, bousculant quelques personnes sur mon passage. J'arrive enfin à sa hauteur mais elle a disparu de nouveau, je m'appuie sur le réverbère, j'ai une douleur à la poitrine de savoir qu'elle est en ville.

            Essoufflé et à bout de force de la chercher ainsi dans la foule matinale, mon cœur peine à se calmer. Je m'allonge sur un banc, à l'ombre d'un arbre, et ferme les yeux pour écouter le chant des oiseaux et tenter de me raisonner. Il fait bon, un petit vent souffle légèrement, rafraîchissant l'air et portant une odeur de bon pain chaud. Je l'imagine au petit matin, j'aimais tant lui apporter les croissants. Elle avait la manie de pester contre les miettes dans le lit et mettait un petit torchon qu'elle secouait ensuite dehors. Mais elle adorait cela et son sourire illuminait ma journée, cela me rendait heureux. Allongé ici, je repense à ce détail insignifiant du passé, à ces moments exquis et à ces petites manies que moi seul connais. Ma journée de travail m'attend, mais la seule chose dont je me sente capable est de l'enlacer à nouveau. Cela fait si longtemps qu'elle a choisi de quitter ma vie pour rejoindre une guerre qui n'est pas la sienne. Il suffirait peut être qu'elle me voie pour me laisser une chance. La vie n'est pas faite de rêves, elle est partie et je suis maintenant seul. Je me relève doucement, sèche mes lames et prends le chemin qui me mène à mon bureau.

Je suis à mon bureau, j'entends les collègues qui parlent, mais je ne les écoute pas. Je lis des feuilles, mais n'en retiens pas le sens, rien ne semble attirer mon attention. Toute une journée à repenser à cet instant où j'aurais pu la toucher, à m'imaginer l'enlaçant, lui préparant un petit chocolat le soir avant de passer une folle nuit dans ses bras. Toute une journée à me replonger dans un passé qui me semblait perdu mais dont le souvenir revenant à la surface me fait encore souffrir. Le cœur déchiré je reprends ce bus pour rentrer chez moi. J'attends ardemment le moment où nous passerons devant cette boutique où je l'ai aperçue ce matin. Elle ne sera pas là, mais mon envie de la revoir est plus forte que ma raison, et je l'imagine à cet endroit et moi pouvant la rejoindre. Le trajet ne m'a jamais semblé si long et la déception prévisible m'a totalement bouleversé. Je n'ai finalement qu'une hâte, m'allonger sur mon canapé et regarder un vieux film de zombies pour la chasser de mes pensées.

Je descends à mon arrêt, et elle est là. Assise sur le banc du trottoir de l'autre côté de la rue, elle m'attend tranquillement. Je m'approche doucement, tremblant de peur et d'excitation. Elle regarde de l'autre côté, mais je n'ai pas besoin de voir son visage, elle porte cet imperméable rouge que nous avions acheté ensemble lors de notre voyage à Paris. L'orage nous avait surpris à la sortie de notre visite du grand palais. Elle m'avait conquis ce jour là, son habitude de regarder les reportages à la télé lui donnait un enthousiasme qu'elle n'arrivait pas à dissimuler pour voir l'escalier du bâtiment. Elle savait aussi que l'espace devait être immense pour y avoir abrité des expositions aussi incroyables que celle de l'aviation pendant laquelle un dirigeable avait été gonflé sous la verrière tout juste refaite, mais son regard pétillait à la vue de ce lieu magique et lumineux. Elle était si passionnée de tout, s'intéressait à tout, j'adorais me balader à son bras. Et aujourd'hui, je sais que c'est elle, je l'interpelle. Elle se retourne, balançant ses cheveux en arrière et me sourit. Je m'empresse de traverser pour la retrouver, la quittant des yeux quelques instants pour me faufiler derrière une voiture et arrive enfin sur son trottoir. Trop tard, elle a encore disparu, je la vois filer et m'échapper à nouveau dans les rues de la ville. Je ramasse son foulard tombé dans la précipitation. Pourquoi m'attendre ainsi pour se sauver avant que je ne la rejoigne ? Pourquoi me laisser tant d'espoir pour finalement ne pas prendre le temps de m'attendre ? Mes yeux mouillés se ferment une fraction de seconde, pour me ramener à ma vie pathétique et je fais demi-tour pour rentrer chez moi.

Alors que j'ouvre ma porte, son parfum m'enivre. Je sais que c'est impossible, mais cette odeur familière me semble si réelle que je n'ose relever la tête. Toutes les femmes aiment porter un parfum qui leur ressemble, une fragrance épicée pour les croqueuses d'homme ou une légère odeur florale pour les plus timides, mais elle, elle portait une odeur de chèvrefeuille qui lui rappelait son enfance, le parfum de sa grand-mère. Finalement, cette odeur d'un arbuste ayant plusieurs sortes de fleurs sur le même pied reflétait bien sa personnalité et qui me rappelait celui que nous avions devant notre entrée. Je finis par me retourner, mon cœur s'emballant dans l'espoir qu'elle soit juste là. C'est bien elle devant la porte du hall d'entrée. Elle monte les quelques marches pour rejoindre mon palier et mon regard plonge dans le sien. Notre désir semble aussi fort que la dernière fois où nous nous sommes vus. Sans un mot, elle entre dans mon appartement, la porte se ferme. Je passe ma main dans son cou et l'embrasse fougueusement. Nos langues dansent avec tant de passion, mes doigts glissent dans ses cheveux et la douceur de ses mains réchauffent mon corps. On sonne à la porte. Je ne saurais dire pourquoi je l'abandonne ces quelques instants pour ouvrir à cet homme qui me tend une lettre... Je la prends et je la lis. La gorge nouée par le désespoir, les yeux fermés pour me cacher la réalité, mon cœur s'arrête de battre et mes genoux ne me tiennent plus, je m'effondre et tombe sur le sol froid de mon entrée dans un long sanglot. Il s'agit d'une convocation chez un notaire. Dans l'appartement que je sais vide, j'ouvre la lettre : une invitation à l'ouverture d'un testament. Son testament.

Jeffrey [Dark Knight59]

Journal du docteur Cheryl Garland - 16 juin.

Je repense beaucoup à Adam depuis ce matin. Jamais je n’avais rencontré un petit garçon comme lui. Au cours de ma carrière, j’ai eu affaire à de nombreux cas complexes, comme la jeune Karen, il y a huit ans de cela. L’un des plus intéressants cas de délire paranoïaque que j’aie rencontré. La fillette était persuadée que les chats étaient des êtres dotés d’un pouvoir de jugement aussi puissant que le bon Dieu lui-même. Elle me répétait sans cesse que si son Wolfgang (un Chausie tout ce qu’il y avait de plus banal) la regardait de ses grands yeux verts, c’est qu’il cherchait à épier la moindre erreur de comportement, et qu’à la plus petite incartade, elle serait envoyée directement en enfer. Elle avait donc tué un nombre incroyable de chats, le sien y compris, et n’avait éprouvé aucun remord. D’après elle (et cette phrase me restera gravée en tête pour le restant de mes jours), « La nuit, tous les chats sont morts. » Et ce n’est pas tant la phrase qui m’avait marquée, mais plutôt son regard, et la folie que j’y ai perçue. La petite était déjà perdue dans son délire depuis longtemps. La ramener sur les sentiers de la raison était déjà une cause perdue d’avance. Au moins, je sais que désormais elle coule des jours plus tranquilles dans notre bon vieux Bellevue Hospital Center. Vais-je devoir recourir aux mêmes mesures de sécurité concernant Adam ? Je le crains fort. Karen semblerait presque saine d’esprit à côté de lui…

         J’ai fait sa connaissance il y a trois semaines de cela, le 27 mai très exactement. Ses parents, deux personnes charmantes mais également désespérées, m’ont amené leur progéniture alors que je venais à peine de finir mon déjeuner. Je ne m’attendais pas à un tel rendez-vous. Ils m’ont expliqué entre deux reniflements et trois sanglots que depuis quelque temps, leur fils unique causait énormément d’ennuis aux personnes de son entourage. Il leur faisait mal. Beaucoup de mal. Bien entendu, comme j’aurais dû m’en douter, personne n’était jamais témoin de ses actes, on ne pouvait donc émettre le moindre jugement. Etait-ce bien lui qui avait envoyé ses camarades de classe à l’hôpital ? Nul ne saurait l’affirmer bien que la réponse semblait évidente. Son comportement étrange et renfermé a forcé ses parents à s’adresser à la pédopsychiatrie. Pourquoi ? Je ne sais pas. Sont-ils persuadés que je puisse l’aider ? Je le crois. En suis-je capable ? J’en doute.

           Je me souviendrai toujours de cette première entrevue avec lui. Il s’est confortablement assis dans le fauteuil en face de mon bureau, et comme s’il était déjà habitué à mes consultations, il s’est vite mis à parler. Oh, rien de bien particulier au début, sa passion pour le modélisme, la superbe voiture qu’a achetée son papa, son goût prononcé pour les sucreries, des trucs de gosses… Rien de spécial, si ce n’était sa manière de parler qui me laissait perplexe. Phrases intelligibles, bien construites, propos cohérents et ordonnés, on aurait pu croire à un discours appris avant de venir. Mais un gosse de six ans ne parle pas comme ça. Il ne s’exprime pas comme un adulte. Même en ayant appris par cœur sa leçon, il ne la récite pas comme ça. Adam, lui, a déjà l’attitude et la parlote d’un petit mec de vingt ans. C’est, je dois l’avouer, assez intrigant. Plusieurs fois, j’ai remarqué que lorsque dans son discours apparaissaient des personnes extérieures, comme ses copains de classe, son institutrice, ou même ses parents, ses yeux s’assombrissaient. J’ai utilisé ce signe pour faire mon premier diagnostic : une dépression infantile. Gamin morose, très intelligent mais dont les résultats scolaires étaient médiocres, de plus en plus froid à l’égard des autres, je pensais avoir visé dans le mille. Le 7 juin, nous avons entamé notre troisième séance. Celle qui m’a fait changer complètement d’opinion concernant son état mental. J’ai pris soin d’enregistrer notre conversation afin de la retranscrire dans ce journal. Ce jour-là, il faisait assez chaud, Adam était en nage et je lui ai offert un soda. Nous discutions de choses banales entre deux gorgées de Coca lorsque je lui ai posé cette fameuse question :

           - Adam, as-tu des amis ?

       Immédiatement, son regard a changé. Il a froncé les sourcils et baissé les yeux vers ses chaussures. A ce moment précis, j’ai su que j’avais touché un point sensible. Un garçon aussi intelligent que lui devait subir les moqueries des autres ou se mettre lui-même de côté… Les garçons comme Adam ont rarement des amis. Je pensais que sa réponse serait négative, et une fois de plus, je me trompais.

           - Oui. J’en ai un, a-t-il marmonné.

           La notion d’amitié chez les enfants perturbés est toujours assez floue. Surtout ceux souffrant de malaise dès qu’ils entrent en contact avec les autres. D’après les parents d’Adam, c’était une des raisons de leur venue. Adam ne parvenait plus à s’intégrer aux autres. Ou du moins, il ne faisait aucun effort pour y arriver. Et ce depuis quelques semaines, sans explication logique, sans élément déclencheur. Il était donc tout à fait normal que sa réponse me déstabilise.

           - Parle-moi de lui, lui ai-je demandé.

           - Je n’en ai pas le droit ! a-t-il rétorqué de manière assez violente.

           Evidemment. Ca, c’était bon à douter. J’y aurais mis ma main à couper si j’en avais eu trois. J’aurais parié très gros sur l’ami imaginaire, celui dont ils ont honte. Celui qui les aide à avoir un semblant d’amitié. Une présence des plus réconfortantes dans leur esprit déconstruit. Et bien entendu, rares sont ceux qui veulent en parler, comme si une malédiction ferait disparaître cet intrus spirituel de leur imagination s’ils trahissaient le secret. Comme à mon habitude, j’ai joué la curieuse. Je ne sais toujours pas si j’aurais dû le faire, mais je me languissais d’avance d’en savoir plus sur l’ami d’Adam.

           - Pourquoi ça, Adam ?

           - Parce qu’il m’a interdit de le faire. Il marqua une pause. Si je le fais, il me tuera.

           Je vous laisse le soin d’imaginer ma surprise quant à cette dernière affirmation.

           - Un ami qui te menace ? Tu sais, Adam, tout ce que tu diras ici restera entre nous. Rien ne sortira de ces murs. Tu es en sécurité, ici.

           - Vous ne comprenez pas, a-t-il dit en fermant les yeux.

           - Mais tu ne m’aides pas vraiment à comprendre, Adam… Parle-moi de cet ami qui te veut du mal, d’après ce que tu me dis. Je te le répète : tu es en sécurité avec moi.

         Le garçon a gardé le silence pendant environ cinq minutes, plongeant dans mes yeux un regard plein de suspicion. Je savais qu’il aurait du mal à me faire confiance, comme tous les autres. Mais je suis heureuse qu’il me considère comme une amie, à l’heure où j’écris ces mots. Une amie qui ne lui fera jamais aucun mal. Adam m’a parlé de Jeffrey. Il s’est penché sur sa chaise jusqu’à atteindre le bord, et m’a tout expliqué en chuchotant.

           - Tant qu’il est endormi, je peux parler de lui sans qu’il nous entende. Il s’appelle Jeffrey. Il est là, m’a-t-il dit en me montrant ses paumes.

           - Dans tes mains ?

         - Ca dépend. Les dernières fois, il était là. Dès fois, c’est dans mes pieds. Mais quand il parle, c’est dans ma tête.

           Voilà qui a confirmé mon hypothèse : schizophrénie infantile. Assez rare.

           - Jeffrey ne parle qu’à toi ?

           - Oui. Les autres ne l’entendent pas.

           - Et qu’est-ce qu’il te dit ?

           Nouvelle pause.

           - Plein de trucs. Il me dit tout le temps qu’il n’a pas de chance, qu’il ne peut pas faire tout ce qu’il voudrait, mais que moi je peux l’aider. Et parfois, il…

           Nouvelle pause.

           - Il quoi, Adam ?

           Je constate que le petit a un air de plus en plus étrange en me racontant ça. Contrairement aux autres gosses qui me parlent des voix qu’ils entendent, il n’a pas l’air effrayé, mais… excité. Comme s’il débordait d’enthousiasme à l’idée de me parler de ce qui fera probablement de lui un futur interné au Bellevue. Sauf si je parviens à l’aider, bien sûr.

           - Il arrive à faire des choses. Il arrive à bouger.

           - Tu veux dire qu’il te contrôle ?

         - Je ne sais pas trop… C’est bizarre. Mais de toute façon, vous ne me croiriez pas. Personne ne m’a jamais cru.

          Réaction typique d’une schizophrénie paranoïaque. L’enfant est persuadé que le monde entier est contre lui et ne peut entrer dans sa réalité. D’un autre côté, je crois comprendre qu’il a déjà parlé de ça à quelqu’un d’autre. Et qu’effectivement, on ne l’a pas cru. La question qui me taraude est : à qui d’autre a-t-il parlé de son ami imaginaire ?

             - Bien sûr que si, que je te croirai. Je suis là pour ça, Adam.

         C’était la dernière réplique de cet entretien. Durant le dernier quart d’heure, il n’a plus prononcé un mot, même malgré mes tentatives de relancer la discussion. Mais ce mutisme n’avait rien d’habituel chez lui. Je crois bien qu’il s’ennuyait, voilà tout. Ou s’amusait avec moi, tout dépend du point de vue. Le sourire qu’il m’a fait quand il a quitté la pièce une fois que ses parents sont venus le chercher m’a fait peur. Je crains qu’il ne soit également atteint d’une certaine perversité. Quant à savoir s’il est le responsable de l’hospitalisation de ses camarades de classe, j’en ferai mon affaire.

NB : Adam est le cas le plus intrigant que j’aie eu jusque là. L’esprit le plus subtil, et en même temps le plus méandreux que je connaisse pour un enfant de son âge. Je crois bien que si j’arrive à le soigner, j’en tirerai un article.

Journal du docteur Cheryl Garland - 19 juin.

            Nouvelle entrevue avec Adam, cet après-midi. Il est arrivé plein d’assurance, avec le même petit sourire malsain que lorsqu’il m’a quitté la dernière fois. Ca m’a destabilisé dès le départ. Je déteste être désarçonnée de mon propre cheval.  J’y ai déjà eu droit il y a huit ans lorsque Karen attendait que ses parents la déposent et s’en aillent pour se précipiter sur ma porte et s’y claquer vigoureusement la tête. Après seulement trois minutes d’entretien, elle s’était ouvert l’arcade sourcilière (et fissuré ma porte par la même occasion). Sur le coup, j’ai paniqué. Mais je défie le plus éminent pédopsychiatre de garder son calme face à une situation comme celle-ci. Même Delmer aurait perdu ses moyens ! Bref, rien qu’à son arrivée, j’avais ce sentiment de malaise.

           Cette fois-ci, il n’y a plus eu de « blocage » concernant Jeffrey. J’ai demandé à Adam s’il était d’accord que nous reparlions de lui, il m’a répondu qu’il avait eu son approbation. Il me semble que la schizophrénie d’Adam soit vraiment particulière. Certes il présente la plupart des signes d’une schizophrénie pseudo-psychopathique, mais je n’imaginais pas qu’il développerait si distinctement ces deux personnalités en lui. J’ai même essayé de m’adresser directement à Jeffrey, sans succès.

           J’ai enregistré notre conversation :

           - Adam, est-ce qu’on peut reparler un peu de Jeffrey ?

           Il hocha la tête en signe d’affirmation.

           - Il a dit oui, hier. Que vous n’êtes pas dangereuse.

           - Est-ce qu’il t’a dit autre chose à propos de moi ?

           Une fois encore, Adam afficha son sourire, celui que je n’aime pas.

           - Que vous êtes un peu trop curieuse.

           Nous y voilà. Il n’apprécie pas que je m’intéresse de trop près à sa deuxième personnalité. Ou du moins, Jeffrey n’apprécie pas.

           - Tu crois que Jeffrey ne me fait pas confiance ?

           - Je ne sais pas. Ca veut dire quoi ?

           - Ca veut dire que je te demande si Jeffrey pense que je suis son amie.

           - Ah ! Ben euh… Ca, non. Il dit que je peux vous parler de lui, mais de ne pas trop en dire.

           - Pourquoi ?

           Il marqua une pause, durant laquelle son regard se perdit. Les schizophrènes entrent souvent dans cette sorte de mutisme inexpressif, une absence prolongée. Il m’a subitement semblé très mou, même… flasque, oserais-je dire. Mais j’avais l’infime impression qu’il était loin d’être en inactivité. Je pouvais presque voir les rouages de son cerveau fonctionner à une rapidité déconcertante. Je ne peux, par contre, pas préciser si il réfléchissait à sa réponse, où s'il était en contact avec Jeffrey. De toute manière, ça ne se voit qu’au cinéma. De règle générale, les schizophrènes N’ENTRENT PAS soudainement en communication avec leurs autres personnalités. Adam est finalement revenu à lui et m’a répondu :

           - Parce qu’il ne vient que lorsqu’on ne s’y attend pas. Il préfère se cacher, et punir ceux qui s’intéressent trop à lui.

           Sur le coup, j’ai eu peur. Ca ressemblait presque à une menace. Mais à ce petit jeu là, je suis encore la plus forte.

           - Tu crois que je pourrais discuter avec Jeffrey, quand il en aura envie ?

           - Je ne sais pas. Je crois pas.

           Après cette réponse, j’ai mis fin à la discussion et j’ai consacré la demi-heure restante à une expérience. Après quelques explications, j’ai donné à Adam cinq pots de pâte à modeler, et je lui ai demandé de me matérialiser ce qu’il voulait. Je l’ai laissé travailler seul pendant une quinzaine de minutes, et le résultat m’a interloquée (et un peu déçue, affirmons-le) ; cinq escargots, un de chaque couleur. Je n’ai pas vraiment compris pourquoi un enfant si intelligent n’a pu me pondre que ces cinq mollusques très facilement réalisables. Je m’attendais à mieux. Pourtant, il s’est passé deux choses étonnantes à la fin.

           Ses parents sont venus le chercher, mais avant qu’il ne quitte la pièce, il s’est retourné.

           - Les autres, ils se sont moqués, quand je leur ai parlé de Jeffrey. Il n’était pas content du tout, alors il leur a montré. Faites attention, parce que moi je suis d’accord avec lui.

           Je suis restée béate. Les autres ? Parlait-il de ses camarades de classe ? Ca me semble plus clair. On s’approche du but. J’ai jeté un autre coup d’œil aux « œuvres » d’Adam en voulant ranger la pâte à modeler. Je n’avais pas remarqué qu’elles étaient recouvertes de salive.

Journal du docteur Cheryl Garland - 22 juin.

           La séance avec Adam ne s’est pas exactement déroulée comme prévu. Le garçon s’est montré un peu trop amical à mon goût. Il a adopté une attitude encore plus inquiétante. Sa manière de me parler de Jeffrey sans pour autant me donner de détails ou encore sa façon de me regarder, plein de fierté et de secret, je ne sais plus vraiment où est sa propre vérité. Il me ment ouvertement, ça, j’en suis sûre. Il évite toutes les réponses trop révélatrices sur la nature de son ami imaginaire. Même lorsque j’ai tenté de revenir sur les évènements des dernières entrevues (sa dernière réponse, et la salive sur ses escargots), il esquivait les évidences. L’entendre me parler de ses dessins animés préférés ainsi que ceux de Jeffrey n’est pas suffisant pour moi. Je veux percer les mystères de cet esprit. J’ai la fâcheuse impression qu’Adam a quelques coups d’avance dans nos entretiens, et je n’aime pas ça du tout.

           Je considère ça comme du temps perdu. Je n’avance plus dans nos discussions, et je ne sais pas pourquoi il a désormais cette dégoutante manie de recouvrir de salive les objets de mon bureau dès que j’ai le dos tourné. Ca m’inquiète beaucoup. Et je ne cache pas que ça me fait très peur.

NB : J’ai appris avant-hier que les trois enfants envoyés à l’hôpital sont tous dans le coma. Que leur a-t-il bien fait ?

Journal du docteur Cheryl Garland - 29 juin.

           Je n’ai pas revu Adam depuis notre dernière séance. Mais j’ai appris beaucoup de choses aujourd’hui. Premièrement, une fillette de sa classe, Nancy Richardson, l’une des « victimes », est sortie de son coma. D’après les dires des médecins, elle reste plongée dans un état de choc permanent et parle sans cesse d’un escargot. Par contre, elle n’a rien dit d’autre. Pas de preuve concrète de la culpabilité d’Adam. Il semble tout de même y avoir un sacré lien entre tout ça. J’ai beaucoup de mal à comprendre le tout, c’est pourquoi je compte passer la nuit à travailler pour répondre à ces questions.

Journal du docteur Cheryl Garland - 3 juillet.

           Pas beaucoup dormi, ces derniers jours. Patrick Sinott et Linda Adelsheim se sont réveillés à leur tour. Ils sont dans le même état que la petite Nancy, et baragouinent eux aussi d’étranges choses à propos d’un escargot.

Journal du docteur Cheryl Garland – 10 juillet.

           Il va falloir que j’arrête de voir Adam. Cette dernière séance avec lui a été la plus éprouvante que j’aie jamais eue en douze ans de carrière. Je confirme la réelle perversité de cet enfant. Il maîtrise parfaitement sa propre rhétorique et parvient à déceler le moindre point faible de mes propos. Je ne peux pas avoir l’avantage face à lui. J’ai pourtant tenté de savoir de manière claire s’il était l’auteur de ces violences commises sur ses camarades de classe, et il n’a rien avoué sans pour autant quitter ce petit sourire de démon de son visage angélique. Je peux faire face aux insultes, aux silences, aux bouderies, aux cris hystériques, mais ça, je ne peux pas. Il y a quelque chose de terrifiant chez ce gamin. Ses yeux. Et toute cette salive qu’il dépose à chaque passage… Il est écœurant. Je sais que je ne peux pas l’aider. J’ai donné à ses parents le nom d’un collègue qui pourra peut-être lui venir en aide.

           Le cas Adam Sykes passera entre les mains du docteur Delmer une fois que nous aurons terminé notre dernière séance.

Journal du docteur Cheryl Garland - 17 juillet

           Abs

           Ce truc

           C’est impossible. Je cherche encore la raison de cette vision mais je ne trouve pas. Non, j’ai mal vu, voilà tout. Je me suis laissé berner par son histoire à dormir debout. Ce gamin est fou à lier. C’est un démon. Mais ce que je ne comprends pas, c’est COMMENT CA A PU ETRE AUSSI REEL ! Non. Ca n’existe pas. Aucun être humain ne peut avoir ça à la place des mains et des pieds.

           J’ai vu l’escargot. Aidez-moi.

           J’ai vu l’escargot. Aidez-moi.

           J’ai vu l’escargot. Aidez-moi.

Journal du docteur Steven Delmer – 4 octobre.

         Ma consœur, le docteur Garland, m’a envoyé un cas très intéressant de schizophrénie infantile. Adam Sykes, six ans. Cet enfant, au premier contact, me semble plutôt sympathique et je suis assez pressé de le connaître un peu mieux. Pas beaucoup d’échanges pour cette première séance (ce que je comprends aisément compte-tenu du décès de son père il y a une semaine d’un infarctus), mais ça promet d’être passionnant. D’après le docteur Garlant, il est dans un stade de la maladie très avancé. Il n’a pourtant fait preuve que d’une intelligence remarquable pour un enfant de son âge. Une seule chose m’inquiète : pourquoi une pédopsychiatre aussi éminente qu’elle a-t-elle craqué comme cela ?

               Il faudra d’ailleurs que j’aille la voir.

               Son état empire de jour en jour, à ce qu’on dit.

L’escabeau de Jacob [Wolvie]

             Comment le dire de manière claire et sans ambiguïtés ? Le jour où je reçus le SMS d'Anna dont le contenu – 3 petits mots et votre vie s'écroule – disait sans ambages : « je te quitte », je touchai le fond. Désemparé, d’autant que je ne pouvais la joindre – j’ignorais où elle était et quand je l’appelais, je tombais inexorablement sur sa messagerie – je finis par sombrer sous l'effet de l’alcool dans une sorte d’état second. Allongé en slip sur le canapé couleur aubergine – elle adorait cette couleur, je la détestais, déjà un signe, non ? – mon esprit se mit à divaguer. Oh, rien d’exceptionnel. Des fragments de moments heureux, des éclairs de colère, des images d'étreintes passionnées. Mais, au bout d'un moment, le whisky fit son effet et je fus absorbé par un grand trou noir sans rêves. Jusqu’à ce qu’un bruit difficile à identifier – surtout avec la tête en compote – m’en sortit. Tout d’abord je mis cela sur le compte d’une fuite. Habitant sous les toits dans un appartement mansardé, il s’était déjà produit ce genre d’incident. Mais plus j’émergeais – putain de cervelle, on aimerait tant parfois ne pas avoir à penser –, plus l’origine du bruit semblait indistincte et curieuse de ce fait. Péniblement, sur un rythme d’escargot ayant abusé de son bon vin de Bourgogne, je fis le tour de l’appartement. Soit un salon, une cuisine, une chambre et une salle de bain. Rapide quoi malgré ma lenteur. Mais rien à faire. Le bruit allait même en s’intensifiant et ce, sans cause visible. J’ouvris les Velux, me trempai la gueule sous la pluie battante – rien à fiche de toute façon – mais hormis deux trois pigeons qui ratèrent leur cible – soit ma tête – en déféquant, je ne vis rien d'inhabituel. De retour allongé sur le canapé. Toujours cette couleur à gerber. D’ailleurs je gerbai. Le carrelage gris prit une teinte orange. A nouveau le trou noir. Trente minutes plus tard, le crâne en feu, j’ouvrais avec quelques difficultés un œil. Le bruit était toujours là. De nouveau le tour de l’appartement. De nouveau les pigeons. Rien d’inhabituel. Bref, excepté ce bruit, et mon mal de crâne, ah et la dépression qui semblait me guetter, tout allait bien.

            La nuit tomba. Je restai dans le noir. Sur le canapé. L’odeur de vomi envahissait la pièce. La bouteille de whisky me faisait les yeux doux sur la table basse. Mon portable en mode vibreur ne vibrait plus sous les appels d’Anna. Les miens restaient toujours sans réponses. Je ne pouvais même pas entendre le bruit des voitures dehors. Ce que j’avais pris de prime abord pour un écoulement d’eau, ressemblait dorénavant à un horrible bruit de succion. Pour un peu, je m’attendais à voir ma cervelle suinter par mes narines en émettant ce bruit. Je devenais fou. Pour me persuader de la réalité, j’enregistrai un mémo vocal sur mon portable. Pas de doutes. Le bruit était bien présent en arrière plan. L’intensité du son était telle que j’étais proche de me couvrir les oreilles. Décidé à ne pas supporter ça une minute de plus, j’allumai toutes les lumières, ayant dans l’idée de me saper rapidement et, même si l’idée me révulsait, d’aller faire un tour sous la pluie d’octobre. Après tout, cela m’aurait fait le plus grand bien sans doute. Histoire de remettre les idées au clair. Mais je n’eus même pas le temps d’enfiler ne serait-ce qu’un pantalon. Debout dans la salle de bain, l’origine du son répugnant se révéla.

Dans la baignoire se tenait une créature telle que je n’en avais jamais vue. Ayant fait le tour des pièces quelque temps plus tôt, j’aurais dû l'apercevoir à ce moment-là. Mais je pense qu’alors, sa taille fit que je ne la remarquai pas, probablement cachée au fond de la baignoire. Cette bestiole, horreur, rejeton de l'enfer – cochez la bonne case – devait faire la taille d'un labrador. De couleur verdâtre, sa tête ne comportait en tout et pour tout qu’une énorme bouche sans dents. Pas d’œil, ni d’oreilles. Encore moins d’appendice nasal. Cette tête de forme ovale s'étendait d'un corps visqueux et luisant, dont quatre tentacules sortaient en gigotant vivement, essayant de se fixer après les carrelages au mur. Le bruit qui n’avait jamais cessé provenait de la bouche de cette créature. D’abord choqué, secouant la tête devant une telle abomination, je sortis en titubant de la pièce, claquant la porte derrière moi. Tremblant, la pisse dégoulinant le long de ma jambe, je m’affaissai dos à la porte. Je n’avais plus rien à vomir ?  Aucune importance, mon estomac ne s’arrêta pas à ce genre de considération et inonda mes jambes de son contenu acide. Je restai là un petit bout de temps, écoutant cette chose qui se contorsionnait dans ma salle de bain. Putain, oui, dans ma salle de bain ! N'écoutant que mon courage – pourtant pas habituellement grand – je me relevai et je décidai de me saisir de ce qu’il me semblait le plus approprié dans cette situation. Je ne me voyais pas appeler qui que ce soit – Allô ? Oui, j’écoute. Oui bonjour j’ai un monstre dans ma salle de bains, pouvez-vous m'envoyer les Men in Black ? – et c’est armé d'un énorme couteau que j’ouvris la porte. Bien que perturbé par la vision de cette créature, et me sentant sale et faible, je me ruai tant bien que mal vers la baignoire et frappai de plusieurs coups la bête dont un liquide chaud et rouge vif gicla violemment. Un hurlement déchira l’air. C’était un hurlement humain. Il aurait dû provenir de ma gorge. Mais ce n’était pas moi. Non, c’était bien le monstre dans la baignoire. Ne comprenant pas pourquoi ni comment cette chose pouvait émettre un tel son, je reculai, le visage couvert de sang, lâchant le couteau. Soudain, la pièce se mit à tournoyer. Une sensation de vertige me prit et je dû m’agenouiller. L’éclairage vif de l’ampoule diminua puis reprit son intensité initiale. Mais quelque chose dans la pièce avait changé. L’air était plus lourd, humide. Des affaires traînaient par terre. Celles d'Anna. Ce qui ne se pouvait pas car elle m’avait quittée. Pourtant je distinguais clairement sa culotte noire avec un petit nœud rouge devant – j’adorais celle-là – et juste à côté une jupe noire. Comment cela se pouvait-il ? Un sombre pressentiment m’envahit. Je me redressai. Je n’entendais plus le bruit de succion. Pataugeant dans le sang de la créature, je glissai et me retins au lavabo juste à temps pour me rendre compte que de l'eau teintée de sang emplissait la baignoire. Mais la chose n'était pas dans quelque liquide. L’espace d'un instant, je crus la voir en surgir. Mais point de créature maintenant. L’horreur envahit tout mon être. Son regard me fixait. Sa bouche semblait vouloir dire « pourquoi ?». Ma bien-aimée, celle que je pensais pleurer. Celle dont le SMS me fit sombrer dans la déprime quelques heures plus tôt flottait à la surface de son bain. Soudain, tout me revint. La dispute partie d’une broutille – sa mère qui devait venir manger je crois –, les mots durs échangés. Et Anna qui s’enferme dans la salle de bain. Puis ma main qui attrape la bouteille dans le placard de la cuisine. Puis. Puis... Là, il n’y eut aucun doute sur le hurlement qui déchira l'air. J’en étais la source. Le sang d’Anna séchait sur moi. J’entrepris minutieusement avec ma langue de m’en débarrasser, ne supportant pas ce contact. Ce fut la dernière chose dont je me souvins. Puis, je me réveillai dans une ambulance. La suite est connue de tous, mon histoire ayant entraîné de nombreuses adaptations au cinéma et même en pièce de théâtre. Pas terrible d’ailleurs à ce que j'en ai lu.

Et aujourd'hui encore, alors que cela remonte à plus de quinze ans, j’entends toutes les nuits ce bruit de succion du fond de ma chambre capitonnée, et ce bruit me murmure sans cesse « je te quitte ».

La Fiancée du Monstre [Tingle]

Il était environ onze heures du soir quand ils repêchèrent le gamin. Par une nuit d’orage semblable à celle du film en noir et blanc que diffusait mon poste de télé quand ils me passèrent les menottes, une demi-heure plus tard. Il ne manquait que les torches et les fourches pour compléter la scène qui se jouait, preuve indiscutable que nous vivons dans un monde civilisé. J’étais coupable, évidemment. Même sans témoin, j’étais coupable. S’ils avaient pu, ils m’auraient pendu sans autre forme de procès, des années avant la disparition du petit. Quand on m’emmena, ils étaient là, agglutinés sur ma pelouse, leurs regards haineux aussi brûlants que des torches et les insanités murmurées tranchantes comme des fourches. Civilisés. Pourtant, je suis innocent. Tout le monde ici prétend l'être, mais tout le monde ne va pas finir avec une dose mortelle de poison dans le corps d’ici quelques jours. C’en est fini de moi, je n’ai aucune raison de mentir. Et je le répète, je n’ai pas tué le môme.

Je ne sais même pas pourquoi j’écris ces quelques lignes. Peut-être que j’espère qu’un journal dominical, un tabloïd de supermarché, intercale mes dernières confessions entre « L’histoire vraie de la femme qui digéra son fœtus » et celle de « L’homme aux mille cancers ». Mais étant donné ce que je m’apprête à raconter, je doute que le pire des torchons m’accepte dans son sommaire. Cette lettre finira sans doute dans la corbeille de l’agent d'entretien qui nettoiera ma cellule après mon départ, direction l’incinérateur. Comme moi. Je refuse d’être enterré, je veux quitter cette terre une bonne fois pour toute. Et je m’en irai avec dignité, sans pleurer, sans hurler d’attendre le coup de fil du sénateur, je ne connais même pas son nom et je doute que lui connaisse le mien. Ma confession au prêtre se résumera à un long silence. Je suis serein, bien que je me sente le besoin de révéler la vérité sur cette nuit-là, afin d'être intégralement en paix avec moi-même. L’honnêteté est un de mes principes fondamentaux, c’est pour cela que je tiens tant à clamer mon innocence. Et si à la suite de cette lecture, vous, potentiel lecteur, considérez que je ne suis pas le monstre que l’on décrit, alors mon existence n’aura pas été vaine. Pour vous prouver mon honnêteté, je n’ai aucune honte à dire que la seule chose que je regretterai, ce sont les enfants.

De ce que je me souvienne, j’ai toujours aimé les gosses. C’est d’ailleurs en grande partie à cause de cela que l’on m’a expressément accusé puis condamné. Je peux comprendre qu’en voyant un vieux type comme moi (42 ans, avec peu de chance que cela change), avec ma stature particulière, tourner autour de leurs chères petites têtes blondes, certains parents puissent s’inquiéter. C'est tout à fait logique, je ne suis pas idiot, non plus. Le problème, c’est qu’ils n’ont jamais essayé de comprendre, de ME comprendre. Ils ont toujours refusé, persuadés qu’ils étaient en un coup d’œil que j’étais l'ogre qui allait dévorer leur rejeton. À notre époque, un homme qui éprouve de l'affection pour des enfants qui ne sont pas les siens, c’est un pédophile. PÉ-DO-PHI-LE ! Le titre et l’unique refrain de la chanson qu’ils me chantèrent depuis les tribunes de la cour du tribunal. Autant vous dire qu’elle devait cartonner au Top 50, parce qu’ils étaient nombreux à la connaître par cœur. Quand c’est une femme qui se comporte ainsi, on dit d’elle que c’est une maman dans l’âme, l’instinct maternel, et tutti quanti... « Oh chéri, elle ferait une excellente nourrice ! Pas comme l’autre gros tas qui veut enculer notre petit Billy dans sa cave ! » Excusez ma vulgarité (enfin une chose à me faire pardonner par le Seigneur, le prêtre ne se déplacera pas pour rien), mais vous comprendrez que cette différence de traitement puisse me mettre hors de moi, sans prendre en compte que c’est ce qui me vaut ma place sur l’échafaud, d’une certaine façon.

Oui, j’aime les enfants, mais pour prendre une comparaison universellement compréhensible, la relation que j’entretiens avec eux serait comme celle de n’importe qui vis à vis d’un animal de compagnie. Avant de crier au scandale une nouvelle fois, je précise qu’il s'agit d'une formulation imagée, je les considère bien entendu comme des êtres humains et non comme des animaux. Est-ce que, lorsque vous croisez un chaton abandonné dans la rue, vous le ramenez chez vous pour assouvir vos pulsions sexuelles sur lui ? Et bah moi non plus.

Comme peut l’être un chien, un enfant est intègre, pur et innocent. Ce n’est qu’au contact du monde qui l’entoure qu’il se met à grogner et à mordre sans raisons valables. Du moment qu’ils sont entourés de gens qui prennent soin d’eux, ils sont heureux. Jamais vous ne verrez un enfant dépressif, du moins à ma connaissance. Et surtout, ils acceptent les choses pour ce qu’elles sont et non ce qu’elles devraient être, la découverte de leur environnement se fait sans préjugés. Dans leurs yeux, je ne suis qu’un gentil gros nounours. Dans ceux des autres, je serais plutôt un gros porc, et si affiliation à un nounours il y a, cela impliquerait des câlins illégitimes (PÉ-DO-PHI-LE !) ou bien un grizzly dévorant de jeunes campeuses dans sa grotte. On me rétorquera qu’ils ne sont pas en âge de discernement, ce qui est souvent vrai, mais je rajouterais que ce fameux stade où l’on se félicite de voir un jeune devenu responsable, a entretemps été mélangé à des conceptions faussées et pourtant approuvées, ou tout du moins fortement relayées, par la société. La pomme n’a même pas le temps de tomber de son arbre pour être rongée par les vers. C’est pour cela que je les préfère les plus jeunes possible, avant qu’ils ne perfectionnent l’art du mensonge (il n’y a qu’entre eux que leurs talents de comédiens fonctionnent), qu’ils ne décident de ce qui est beau et de ce qui est laid, de ce qui leur est profitable ou non, de ce qui peut être ignoré, rabaissé, raillé, insulté, violenté, accusé... Il n’y a qu’à leur contact (PÉ-DO-PHI-LE !) que j’éprouve la sensation d’appartenir encore à la race humaine, d’être une personne « normale » qui n’a pas à s’excuser de gâcher le paysage ni à se justifier de simplement exister. Juste le « gros monsieur » à qui une petite voix demande pourquoi « t’es trist’ ?», « t’es fait bobo ? », « sont où ton popa et ta moman ? »

Mes parents sont morts, paix à leur âme. Eux qui étaient si pressés que je grandisse, on peut dire que leur vœu a été exaucé. Prématuré à la naissance, une petite crevette comparé à mes camarades durant mes premières années, jusqu’au jour où le destin décida de me faire rattraper le retard, en payant les intérêts. À cinq ans, je toisais déjà les autres de plusieurs bons centimètres. Arrivé en classe préparatoire, c’était d'une bonne tête, ce qui me valut de me faire enguirlander à maintes reprises en ignorant l’appel des « grands » de dernière section. Et cela se poursuivit. Encore et toujours. Ma croissance ne semblait ne jamais vouloir s’arrêter, ce qui commença à m’inquiéter quand les remarques désobligeantes à mon sujet débutèrent, mais mes parents d’autant plus, à mesure que ma tête sympathisait avec toutes les poutres de la maison. Si vous faites partie de ceux qui n’ont pas vu ma photo dans le journal, je pense que les indices disséminés depuis le début vous auront tout de même fait comprendre que mes problèmes n’étaient pas liés qu’à ma taille. Non, si ça n’avait été que ça, j’aurais pu vivre avec. Mon métabolisme fut lui aussi pris de panique face à ces violentes poussées verticales, et décida de contre-attaquer en comblant autant que possible le reste du chantier. J’avais faim, constamment. Même à la suite de repas consistants, je risquais l’évanouissement comme une collégienne anorexique en pleine hypoglycémie. Alors je remangeais. Le problème, c'est que mon corps ne lâchait rien. Non seulement je crevais la dalle, mais en plus tout ce que j’ingurgitais allait se planquer dans un coin pour y rester bien au chaud. Évidemment, je devins rapidement obèse, rajoutant un chef d’accusation en faveur de mes détracteurs. Cerise sur le gâteau, les affres de l’adolescence virent mon nez se retrousser, offrant à mes narines l’occasion de s’exposer à la face d’un public d’ores et déjà conquis, ce qui ne fit qu’appuyer mon air porcin. Un cochon de 2m30 et dépassant les 240 kilos, une erreur de la Nature, voilà ce que je suis. Je pourrais vous détailler toutes les atrocités dont j’ai été victime depuis lors, des pseudonymes colorés et ô combien imaginatifs à base de « gros » (Gros cul et Gros Lard étant les grands favoris), à la tête de porc, encore dégoulinante de sang, que je découvris sur mon palier un beau matin. Mais cela serait une perte de temps, et il m’en reste peu. Toujours est il que j’en ai constamment chié, au point que l'envie d’en finir me traversa l’esprit un nombre incalculable de fois, tout comme la trouille paralysante qui désamorça chaque tentative de passage à l'acte.

À une autre époque, j'aurais fait partie de ces cirques ambulants qui parcouraient les routes des États-Unis. Les spectateurs, excités par la présentation racoleuse du Monsieur Loyal, se seraient rués devant ma cage, poussant des cris de dégoût pour les uns, riant de bon cœur devant l’absurdité difforme devant leurs yeux pour les autres. Ils auraient quitté les lieux, relevant au passage les quelques frêles jeunes femmes évanouies, satisfaits du spectacle, rassurés du sort que le bon Dieu leur avait réservé. Une utilité comme une autre. En leur offrant du rêve, il m’auraient aimé d'une certaine manière. Et puis au moins, on m’aurait payé. Aujourd’hui, il n’y a plus de Monsieur Loyal, plus de salaire, et pourtant le spectacle est assuré 24h/24. Et l’on me déteste pour ma prestation. Où que j’aille, c’est la faute du phénomène de foire. À commencer par ma propre mère, dépressive depuis que mon dégonflé de paternel a réalisé qu’à trente ans, la vie avait mieux à lui offrir qu'un insatiable géant et une bonne femme qui ne rajeunit pas, en rentrant du boulot. « Ah si seulement tu n’étais pas né, ou au moins si tu avais pu être un enfant comme les autres, ton père serait encore parmi nous ! » Suis je bête ! Pourquoi n’y ai je pas pensé avant ? C'est vrai que je n’en fais qu’à ma tête. « Dieu a honte de toi ! ». Merci Maman, j’avais cru le remarquer. Et sinon, la fuite des responsabilités de Papa dans tout ça ? Les tiennes ? Ah non, il est tellement plus facile de se servir de l’imposant bouc-émissaire plein de graisse. Après tout, il a déjà tellement à se reprocher, c’est pas ça qui va le tuer. Et tout le monde pense la même chose. Si vous voulez mon avis, allez chercher un dictionnaire, regardez à la page du mot Humanité, arrachez cette page, froissez la, jetez-la dans la cuvette des chiottes et tirez la chasse. Parce que tout ça c’est des foutaises.

Je me suis à nouveau énervé, je m’en excuse. Vous vous demandez sans doute quelle légitimité possède un type gros et laid comme moi à se plaindre, comparé à un homosexuel, un noir, un juif, ou tout autre communauté souffrant de discrimination. J’avoue que je n’en sais rien. Ils n'ont qu’à venir me rejoindre dans le couloir de la mort pour gribouiller leurs propres biographies. Tout ce que je sais, c'est qu’ils ont certainement plus de chance de passer inaperçu au quotidien. De toutes manières, j’ai conscience que toute cette partie sautera si jamais cette lettre est publiée un jour. Les gens n’aiment pas ceux qui s’apitoient sur leur sort, sauf quand il s’agit d’eux-mêmes. Quant à ma part de responsabilité, sachez que j’ai plus ou moins tout tenté pour arranger les choses. Les groupes de soutien, les cures de remise en forme, la chirurgie... Sans succès. Les réactions des organisateurs, des profs, et même des clients, étaient identiques à celles du Mr Tout-le-monde qui me dévisageait, la bile au bord des lèvres, lors de mon trajet de bus. Le Bypass gastrique qu’on m’apposa faillit me tuer. Les sutures lâchèrent déclenchant une hémorragie interne, doublée d'une péritonite. Sur la table de réveil, les chirurgiens déclarèrent que j’étais un miraculé, qu’ils n'avaient jamais vu quelqu’un survivre à une si lourde opération, tout en se congratulant comme il se doit de leur rôle non négligeable dans le succès de cette dernière. Je fis mine de les remercier du fond du cœur. Intérieurement, j’enrageais contre ce corps qui refusait de céder. À mon âge, j’aurais déjà dû faire au minimum une crise cardiaque. Ça se trouve, l’injection de jeudi va planter. Je suis peut-être immortel. Mon Dieu, faites que non. Pitié, rien qu’une fois, pitié.

Pour clore ce qui sera considéré comme un délire de persécution, parlons de ma relation avec les femmes. Le psychiatre imposé par la commission ne fut guère étonné, vis à vis de mon ressenti envers ma mère et du meurtre des gosses, que je les détestasse. Sans vouloir remettre en question son professionnalisme, je me vois contraint d’affirmer qu’il n’en est rien. Ou alors, on peut dire que je les hais comme on a en horreur une phobie. Car oui, j’en ai surtout peur. Entre toutes choses, les femmes ont toujours été les plus cruelles, les plus à même de réagir de façon hystérique à mon physique ingrat, à me traiter comme une sous-merde, comme un danger. Pour ma part, je considère que nous nous trouvons, elles et moi, des deux côtés d’une même pièce. Elles sont synonymes de beauté, de charme, de séduction, et perdent des kilos comme moi j’en prends. Je représente leurs pires cauchemars, en quelque sorte. Leur physique est une arme, le mien une malédiction. Dès l’adolescence, j’eus la certitude de pouvoir me la foutre derrière l’oreille jusqu’au restant de mes jours, à raison. Pourtant, leur influence persista. À l’époque où je tentais encore de décrocher un job en lien avec les enfants, les magasins de jouets par exemple, même si c'était pour me retrouver à bosser dans la réserve pour éviter de m'exhiber, ce fut à chaque fois l’une d'elle qui me trouva un motif de renvoi. Lors de mon dernier emploi en date, du travail à la chaîne pour une compagnie de restauration dont je tairai le nom, je fus même harcelé par ma supérieure. Une femme minuscule, bien que selon mes standards elles le soient toutes, et dotée d'un embonpoint qui plus est vis à vis de sa taille. Cela ne l’empêcha pas de s’acharner sur moi. J’aurais pu la briser telle une brindille, si l’envie m’en avait pris. Oh oui, cela aurait été tellement simple. Si j’avais su où je finirais, je l’aurais sans doute fait. Quitte à être intouchable de par ma situation, je dirais qu’aucun organisme sur cette Terre ne prend autant à cœur à se modifier, se travestir, pour arriver à ses fins, que les femmes. Même les parasites ont la bonté d’user de stratagèmes plus honnêtes pour attirer leurs proies. Mais qui suis-je pour conspuer plus de 40% de la population mondiale, après tout ? Moi, l’Abomination.

Après tant d’échecs, je décidai d’arrêter de me mentir à moi-même : jamais je ne serais comme eux. Comme vous. Ma marginalisation était inévitable. Je restais donc cloîtré chez moi, ne sortant qu’occasionnellement pour des balades à l’heure de la sortie des classes, et passais le plus clair de mon temps devant la télé. La télévision, la meilleure amie des laissés-pour-compte. Devant mon écran, je vivais une vie par procuration, sans risque de voir les personnages de cartoons, les détectives de l'après-midi ou les candidats du Jeopardy se retourner pour me montrer du doigt. Je développai une passion toute particulière pour les vieux films fantastiques diffusés tard le soir. Une passion dans tous les sens du terme. Comment résister à ce monde où les monstres les plus fous étaient célébrés ? N’étais-je point semblable à la Créature de Frankenstein, délaissée par son créateur, rejetée par les femmes, incomprise par ces hommes, rongés par la peur de la différence, devenus plus monstrueux que la bête qu’ils pourchassent ? Même un lézard géant pouvait tout détruire sur son passage et s’en trouver en partie dédouané par les dérives de la Science et la culpabilité des apprentis sorciers qui dirigent le monde. Et quand bien même, dans des productions moins raffinées, le monstre se voyait cantonné à l’état de menace, au moins pouvait-il se défendre, écorner l’insouciance générale, dicter ses propres règles. C’était lui qui tenait le haut de l’affiche, c’était son nom qui servait de titre au film, pas celui du héros falot qui emballait la pépée à la fin. Je voulais intégrer cet univers, que ma vie soit diffusée tard le soir, avec une fin heureuse. Je pense que si c'était arrivé, le film n’aurait pas ressemblé aux grands classiques du genre, mais plus à un navet comme « La fiancée du monstre » d’Edward Wood Jr., avec dans le rôle de Lobo ledit monstre, un catcheur à l’ancienne, une force de la nature bien en chair loin des culturistes à la gonflette artificielle et au teint de surfeur californien obtenu dans une salle de bronzage, qui dominent la profession actuellement. Car ma vie est au final aussi ratée, absurde, et pathétique qu’une mauvaise série B. Je n’avais qu’à jeter un œil à ma fenêtre pour constater l’escroquerie. Tout ça n’était que de la fiction. Un énorme bobard simulant une prise de conscience dans l’esprit du spectateur durant une heure trente. En sortant, les larmes aux yeux, de la salle diffusant le drame, où un jeune premier joue un S.D.F., ils cracheront sur le clochard qui osera leur mendier un ticket de métro. Les bons sentiment sont dorénavant relégués au rang d'effets spéciaux. C’est cette facticité qui me faisait autant les haïr que les aimer, ces films. Dans un monde meilleur, moi aussi j’aurais droit à une belle blonde sanglotant sur mon cadavre à l’instar de King Kong. Mais non, tout ce que j'ai c'est cette foutue lettre que personne ne lira et les familles des victimes qui viendront se délecter de mon exécution.

Les victimes au pluriel, oui, car comme vous le savez sans doute, la mare fut asséchée pour les besoins de l'affaire. On y retrouva les corps de trois autres gosses ainsi que des chiens et des chats portés disparus depuis des semaines. Ils me mirent tout sur le dos, en me faisant grâce des bestioles. Atteint de mutisme depuis mon arrestation, je réussis tant bien que mal à bafouiller des bouts de phrases incohérents au cours du procès. Ces mots avaient perdus de leur sens sur le trajet entre mon cerveau et ma bouche, et les membres des jurés les perçurent comme une tentative minable de me faire passer pour fou. Mon avocat ne bougea pas le petit doigt pour me sortir de ce pétrin, mais ça, ce n’était pas une surprise, il avait été à deux doigts de rendre son déjeuner quand il me vit la première fois. Son front perlé de sueur, lors de nos entretiens suivants, acheva de trahir le fond de sa pensée. À ses yeux, j’étais le pervers psychopathe décrié, et la promotion que je représentais pour sa carrière ne valait pas un pet de lapin comparé au dégoût que je lui inspirais. La suite, vous la connaissez déjà. Quant à la vérité, elle reste prisonnière de la grosse tumeur qui me sert de tête, non pas faute de pouvoir l’exprimer mais faute d'une oreille qui accepte de m’entendre. À défaut d’autre chose, j’espère que vous la lirez.

Ça se passa à l’endroit que tout le monde appelle encore dans le coin, l’abreuvoir. Dans l’ancien temps, en effet, il servait de zone de ravitaillement aux troupeaux de bêtes des fermes de la région. De nos jours, ça n’est plus qu'une mare d’eau croupie faisant office de déchetterie aux riverains. On y jette de tout, des sacs plastiques, des cartons d’emballage, des pneus crevés, des tickets de métro, des bouteilles vides, des capotes usagées pour les plus chanceux, des mégots, des enfants. Bref, la panoplie habituelle de chaque poubelle qui se respecte. Je connais bien le coin, j’y traîne souvent lors des mes permissions occasionnelles, parce que non loin de là, se trouve un petit parc où trône un très vieux carrousel à musique en son centre. Ce n’est pas lui qui m’intéresse, bien entendu, mais le groupe de nourrices qui s’y retrouvent à heure fixe, le temps que les mômes dépensent leur trop-plein d'énergie avant le goûter, et pour papoter des dernières actualités du patelin. Assis sur mon banc, je n’ai pas à attirer l'attention, les gosses viennent naturellement chahuter autour de moi sans me demander le moindre effort. Certes, j’eus droit à mon lot de regards suspicieux de la part des harpies qui leur servaient de nounous au moment du départ, mais ça restait la bonne planque, comme on dit. Ce jour là, elles restèrent plus longtemps que d’accoutumée. C’était la rentrée des classes, il faut dire. Des mois qu’elles ne s’étaient pas vues, donc des mois de commérages à rattraper. Je fis de même, profitant du rab de récréation qui m’était octroyé, sans m’imaginer une seule seconde que ce serait le dernier. Une fois leur flot de paroles tari, j’attendis un bon quart d’heure, seul sur mon banc, afin de creuser la distance et ne pas porter préjudice à ma couverture. Je savais que les gens n’étaient pas dupes, mais je persistais à faire semblant. Sur le chemin du retour, se trouvait comme je l’ai dit, le fameux abreuvoir. C'est là que je le vis. Un petit garçon de 4 ou 5 ans (maintenant, je sais qu’il en avait 6), déambulant d’un pas mal assuré tel un ivrogne, le visage rouge comme une tomate, et les yeux dans le même état d’avoir trop pleuré. Une de ces pouffiasses (désolé) avait dû être tellement préoccupée par la nouvelle véranda que la femme du maire avait fait installer durant l'été, qu’elle en avait oublié ses tables d’addition au moment du décompte. Le pauvre gamin s’était paumé en tentant de rejoindre le reste du troupeau, à tous les coups. Je m’approchai de lui, et tentai d’entamer la conversation. Évidemment, il rechigna, prétextant comme tous les gosses bien élevés qu’il lui était interdit de parler aux inconnus. La majorité des vrais pédophiles chassent dans leur proche entourage, mais bon, passons, je n’allais pas lui raconter ça. Il ne tarda pas à me dire son nom, Nathan. Je lui donnai le mien, ce qui ne manqua pas de le faire rire. Mon patronyme avait toujours cet effet là, quel que soit l'âge de la personne. Heureusement, le petit n’avait pas les connaissances nécessaires à l’élaboration de jeux de mots douteux. Nathan se décrispa peu à peu, et nous pûmes discuter comme il se doit, de choses guère importantes pour les adultes que vous êtes, mais essentielles pour quelqu’un comme moi. Dans nos contrées, la nuit a tendance à tomber prématurément dès la mi-saison, c’est pourquoi je dus écourter à contre-cœur cet instant privilégié que m’offrait le Seigneur. Ses parents (la nourrice, n’en parlons pas) devaient s’inquiéter et j’ai connu la peur du noir que l'on éprouve à l'âge de Nathan. Je lui proposai donc de le raccompagner jusqu’à chez lui. S’ensuivit une description alambiquée de là où il habitait. Entre des arbres et des grosses maisons. De toute évidence, ce gamin ne connaissait pas son adresse exacte. Tandis qu’il s'énervait à me faire admettre la véracité de ses propos, je vis un truc sortir de l'eau dégueulasse derrière lui. C’est allé si vite. Nathan se tenait déjà au-dessus de la mare, tel Jésus sur le lac de Tibériade, l’air neutre de celui qui n’a pas eu le temps de calculer ce qui lui arrivait. Il plongea. Dans mon esprit, les informations se bousculaient, s’entrechoquaient, refusaient de me donner une version définitive de la situation. Le gamin était-il sous l'eau ? C'est là qu’il fit son retour, comme étiré dans le temps, au ralenti, me permettant d’admirer la chose qui le faisait tournoyer deux mètres au-dessus de la surface de l'eau comme une strip-teaseuse avec son soutien-gorge. Un tentacule... J’ai honte de l'avouer, mais lorsque le mouvement centrifuge s’arrêta pour éclater le crâne de Nathan, dans un jaillissement d’os et de sang, sur le rebord de la mare, je pensais à Bela Lugosi dans sa flaque d'eau, se débattant avec les bras de sa pieuvre en carton-pâte dans « La fiancée du monstre »... Mon nouveau copain disparut une nouvelle fois sous les eaux. Il n’en ressortit qu’à l'arrivée des secours. Un voisin déclara qu’il m'avait vu bouger ma grosse bidoche dans le coin, un peu plus tôt dans la journée, et que selon lui, je puais le péché. Ce que confirmèrent les autres riverains interrogés.

N’allez pas croire que je n’aie rien ressenti lors du drame. Au contraire, je l’ai digéré comme je n’avais jamais rien digéré avant. Et je peux vous dire que mon estomac en connaît un rayon. Je fus incapable de prononcer le moindre mot durant un trimestre, comme je l’ai déjà précisé, et malgré la merde qui me tombait sur le coin de la gueule, je l’ai pleuré ce gosse. Oh oui, je l’ai pleuré. Puis les interrogations refirent surface tel le tentacule. D'où venait-elle, cette chose ? L’avais-je hallucinée ? Des inconscients avaient-ils jeté un bébé pieuvre dans la mare (comme ce fut le cas pour les tortues de Floride, une fois leur mode dépassée) ? Comment pouvait-elle survivre dans un tel bourbier ? Pourquoi ne l’avaient-ils pas retrouvée ? Tout simplement : pourquoi ?

Depuis que l'on m’a transféré ici, loin des autres détenus (le tube PÉ-DO-PHI-LE a traversé les murs de l'enceinte et remporte un joli succès), j’ai eu tout le temps pour réfléchir. Il arrive que certains trouvent Dieu durant leur séjour en prison, ce ne fut pas mon cas. Par contre je fus frappé d’une sorte d'illumination qui balaya toutes ces questions, pour n’en garder qu’une seule. Pourquoi lui ? Ou plutôt pourquoi pas moi ? Dès lors, un mélange de remords et de jalousie m’habita. Cette chose enfouie dans les profondeurs de l’abreuvoir ne provenait elle pas d’une mauvaise série B, tout comme moi ? Ne cherchait-elle pas, elle aussi, juste un peu de tendresse au cœur de ce milieu inhospitalier ? Les enfants furent les seuls candidats à sa portée, mais cela ne suffisait pas, il lui en fallait plus, toujours plus. Rien ne pouvait satisfaire les besoins gargantuesques de ce monstre invertébré. Déçue, elle était sans doute rentrée chez elle pour se poser devant la retransmission d’un film d'épouvante en noir et blanc, tout en s’indignant du contraste entre fiction et réalité. Elle et moi, on se comprenait. On était destinés. Des âmes sœurs. Toute cette histoire n’est au final qu'un malentendu, une simple erreur d’appréciation. Nathan et les autres étaient indignes de ce câlin colossal, il leur manquait l'expérience d'une vie de frustration, de rejet, de haine. Ce dont elle a besoin, c'est moi, le gros nounours plein d'amour.

Sur ce, je vous quitte, en vous épargnant le « Adieu, monde cruel » de convenance. J’estime en avoir assez dit, sans doute trop même. À vous de porter un ultime jugement sur l’homme que j'étais, de décider si j’étais un martyr, un meurtrier, un fou, ou un monstre. Pour la première fois de ma vie, je n'en ai que faire. Je souris. Je suis heureux, parce que je sais qu’elle m'attend de l’autre côté, prête à m’enlacer de toutes ses forces, pour ne jamais me relâcher... Ma fiancée.

Le baiser de la méduse [Roboris45]

« Aïe ! »

Une perle de sang apparut sur l'index de sa main gauche.

« Tu savais qu'on pouvait se couper avec un épluche-légume ?

— Quelle idée aussi de vouloir peler des tomates !

— Tu as vu la taille des tomates ? Je ne crois pas que la peau fonde à la cuisson...

— C'est ton cerveau qui est fondu ! »

Paul prit le ton de Bourriquet l'âne dépressif et maugréa :

« Merci d'avoir remarqué ! »

Il contempla l’épluche-légume, d’une taille bien supérieure à la norme, la lame branlante mais redoutablement affûtée. Un ustensile d’un cachet certain, tout comme cette cuisine, tout comme cette maison de vacances que des amis leur avaient confiée.

Des vacances salvatrices après une période difficile.

Après une série de projets personnels non concrétisés, Paul avait déniché un job d’intervalliste sur la série animée « Winnie l’ourson ». Au bout d’un mois, il se rongeait la peau jusqu’au sang entre le pouce et l’index, penché sur sa table lumineuse pivotante. Le troisième mois, il introduisait son petit doigt dans le taille-crayon électrique collectif. Une manière comme une autre de jeter l’éponge... et de gagner un billet d’entrée pour un séjour en hôpital psychiatrique.

Le défilé permanent de zombis médicamentés dans les couloirs blafards, la chambre exiguë aux barreaux à la fenêtre dans laquelle le temps se dilatait... quant aux repas, un patient avait surpris le « cuisinier » en train d’uriner dans une boîte de conserve géante. Une certaine idée de l’Enfer. Ce qui ne l’avait pas empêché de rechuter quelques mois plus tard après sa sortie.

La voix de sa femme l’extirpa de ses pensées :

« Alors, ces tomates ? »

***

Paul arracha son épouse à la contemplation des motifs de tissus provinciaux pour lui montrer les piqûres de moustiques qui parsemaient ses chevilles. Il en avait dénombré dix-huit.

Assailli par les bestioles, il n’avait dormi que quatre heures.

« Arrête de te gratter ! » rugit elle.

Il commença à se masser le cuir chevelu du bout des ongles, signe chez lui de nervosité.

***

La mer, enfin.

Le contact des peaux jointes du couple dans l’eau salée revigorante était plein de promesses.

Un peu au large, Paul plongea pour ramener à sa femme un trésor – une poignée de boue marine – et, à une demie seconde du fond, s’empêtra le visage dans une méduse.

***

Ayant de surcroît négligé les propriétés miroitantes de l’eau, Paul passa le reste de la journée cloîtré dans l’obscurité de la maison aux volets clos, victime d’un coup de soleil aussi douloureux que les brûlures au visage causées par la méduse. Lorsqu’il s’approchait d’une source de lumière, cela attisait son feu intérieur. Il était incapable d’enfiler un simple tee-shirt. Ne supportant pas le moindre contact, il refusa la Biafine. Et impossible de voir un médecin avant le lendemain.

La nuit vint, pas le sommeil.

Gratter furieusement certaines zones de son corps ou en effleurer d’autres semblait soulager Paul. À de rares instants, la douleur et les démangeaisons semblaient s’éloigner, il lui semblait alors entendre plus distinctement le raclement de ses ongles sur sa peau. Il aurait voulu pouvoir léviter, pour ne plus sentir le contact du lit. Ou être projeté dans l’espace glacial tel un héros défunt de Science-Fiction. Il se leva discrètement vers deux heures du matin, étudia ses boîtes d’antidépresseurs, de stabilisateurs et de somnifères, perplexe... et repoussa le tout au fond du sac.

« Merde, quoi ! Je suis en vacances ! »

Il se recoucha. Un moment après, son visage exhala un fluide lumineux et diaphane qui s’éleva vers le plafond. La forme semblait se dessiner, puis s’effaçait, revenait... Plus il essayait de la fixer plus elle se dérobait. Après quelques tentatives infructueuses, il abandonna. La méduse irisée se matérialisa alors nettement.

Si la douleur diminua, les démangeaisons parurent s’amplifier. Une pulsion soudaine naquît au bas-ventre. Paul se retourna vers sa femme endormie. Il s’immiscea en elle, s’arc-bouta, il lui sembla que ses épaules se craquelaient pour vomir des flots de lave. Il jouit instantanément.

Quelques minutes écoulées, la flore vaginale astringente lui démangeait la seule zone épargnée jusqu’à présent. Telle une photo démultipliée sur un fond d’écran, le plafond grouillait de méduses.

***

Paul s’approcha de la fenêtre entre-ouverte. L’air était frais. Un son d’écume grondait dans ses oreilles. Il se dirigea vers la cuisine.

Deux heures et quarante huit minutes plus tard, il regagna la chambre. L’aube pointait. Au loin, une tempête crevait le ciel. Il étendit silencieusement la nappe en plastique de plage de son côté du lit, complétée par trois sacs poubelles. Il s’agissait de ne pas tacher le lit.

Plus de peau, plus de démangeaison.

Il s’endormit paisiblement.

Margygr [Nosfé]

Nous étions six à bord.

Les deux pilotes, deux techniciens de forage, Monsieur De Villière et moi-même. Le reste du chargement de l'hélicoptère consistait en une tonne et demi de matériel et de vivres.

La carcasse du Sikorsky vibrait au rythme du rotor et des bourrasques de vent qui le bousculaient.

Je m'agrippais ainsi régulièrement à mon siège, moi qui n'avais eu que notre vol à destination d'Oslo, il y a trois jours, en guise de baptême de l'air...

Mon angoisse amusait De Villière. Stoïque, droit comme un i, les mains posées sur le pommeau d'argent de sa canne, sa parka à bandes fluo ouverte sur un costume griffé, il m'observait de ses petits yeux rouges, esquissant par instant un sourire narquois. Son albinisme, cette peau trop claire marquant exagérément la moindre expositions aux éléments, ses cheveux blancs lui donnaient l'air d'un vieillard malgré ses 42 ans. Fringuant, mais vieux.

D'autant qu'il fallait ajouter cette canne qui ne le quittait plus depuis quelques années. Une mauvaise chute lors d'une expédition en montagne, la jambe gauche broyée, et trop de temps mis à redescendre jusqu'à un hôpital digne de ce nom...

Cela faisait maintenant deux semaines que je travaillais pour lui. Quand j'avais annoncé à mes professeurs que je quittais la fac de biologie pour entrer à son service, ils avaient été étonnés, mais avait également bien ri. Si François De Villière était pour beaucoup une référence en matière de zoologie, d'étude et de recherche d'espèces nouvelles, beaucoup voyaient aussi en lui un illuminé, un rentier qui dilapidait sa fortune familiale à courir après des chimères appelées Yétis, Chupacabras et autre Dahus.

La cryptozoologie, voilà quelle était sa spécialité, voilà dans quel domaine j'allais me spécialiser auprès de lui.

"We're there in five minutes" hurla un des pilotes en notre direction avant d'annoncer notre arrivée, cette fois sur le ton de la conversation, par radio.

Je me penchai pour regarder au travers du cockpit. Malgré la purée de pois, on distinguait la ligne d'horizon, séparant le ciel de l'océan et, sur celle-ci, un amas de point lumineux jaunes et rouges.

Notre destination.

La plate-forme pétrolière Odysseus 3.

La mer semblait étonnament calme depuis l'héliport de la plate-forme. Malgré les embruns qui nous trempaient en un clin d’œil, il faisait plutôt doux, et une trouée de ciel bleu au dessus de nos têtes rendait l'instant presque agréable. L'un des deux pilotes était descendu de l'hélico, nous invitant à faire de même, et avait disparu dans un des modules d'habitation. Il en revint rapidement, le visage interrogateur. Quelques mots échangés en norvégien avec l'autre pilote fit tiquer un des techniciens, qui s’immisça dans leur conversation.

"Qu'est-ce qui se passe?" demandai-je en direction de De Villière.

"Il a trouvé personne." me répondit le deuxième technicien en passant devant nous, barda sur l'épaule, avec un fort accent britannique.

François me fit part de son étonnement. Normalement, il y aurait en effet dû avoir des signaleurs pour aider le pilote dans sa manœuvre d'atterrissage, et le capitaine de la plate-forme ou une responsable quelconque pour nous accueillir, nous.

Prenant mon sac à dos, je suivis De Villière et les autres et nous pénétrâmes dans un des modules d'habitation.

Les bâtiments de la plate-forme ressemblaient à n'importe quel autre construction du genre: une structure métallique aux ouvrants réduits, habillée de fines cloisons et d'un mobilier en Formica. Nous errions depuis une bonne demi-heure au travers de ces étroites coursives, longeant des alignement de chambres en désordre, quelques bureaux, un réfectoire à la télé hurlant dans le vide, une salle de réunion; puis d'autres corps de bâtiments, plus dépouillés, des salles aux pupitres métalliques couverts de boutons, manettes et voyants, d'autres tapissés de sonars, radars et sismographes. Tout était déserté, pas une âme qui y vive.

J’assistais De Villière, qui se déplaçait difficilement du fait de sa jambe, manquant de tomber dans les escaliers de tubes et de tôle. Nous avions perdu de vue les techniciens et les pilotes, partis en exploration loin devant.

Nous débouchâmes lui et moi sur une passerelle donnant sur l'extérieur; un balcon longeant la paroi blanche tâchée de rouille, et la mer, trente mètres plus bas. Trébuchant sur le pas de porte, De Villière se dressa en me faisant signe d'écouter. Nous retournâmes aussitôt à l'intérieur.

Utilisant la radio de bord, au travers d'un haut-parleur crépitant, un des pilotes nous exprima sa légitime inquiétude face à la disparition des quelques 200 personnes vivant et travaillant sur cette plate-forme. Il nous expliqua qu'il avait pu joindre la côte pour les informer de la situation, et qu'il comptait repartir très rapidement afin d'alerter les autorités. Je n'entendis pas grand chose de la suite de son discours. Resté sur le pas de la porte, écoutant la traduction simultanée que me faisait François, mon regard et mon attention furent attiré par un détail tout autre.

Balancé de vague en vague, en contrebas, un point orange. Je me penchai par-dessus le garde-fou pour le détailler: C'était un gilet de sécurité, enroulé en torche au dessus de la tête d'un cadavre en bleu de travail.

Nous réfléchîmes quelques minutes avec François sur la possibilité de repêcher le corps afin, peut-être, de comprendre ce qui ce passait sur cette plate-forme. En vain. Le technicien anglais vint nous trouver, nous informant que l'hélico était sur le point de partir, et n'attendait plus que nous.

"Il n'est pas question que je parte sans avoir vu ce pour quoi je suis venu." objecta De Villière.

"What? Je pas comprendre, mais tu voir ça avec la pilote" répondit le technicien. Et de disparaître dans le corridor.

En désespoir de cause, François et moi-même le suivîmes donc.

Le bonhomme était large d'épaules, et il occupait tout l'espace de ces couloirs trop étroit et bas de plafond. Mais il s'y déplaçait rapidement, avec aisance, avec déjà, sans doute, une belle connaissance des lieux. De Villière peinait à suivre son rythme.

C'est quand je me retournai vers lui que le vertige me prit. Qu'il nous prit, tous. L'atmosphère semblait vibrer autour de nous; vibrer d'ondes que l'on voyait, à l’œil nu. Des vagues luminescentes qui émanaient de tout, de partout, et ricochaient les unes sur les autres, créant une cacophonie sourde qui nous emplissait l'esprit. Puis il y eu la sensation de vide, d'aspiration, les ondes se firent oppressantes, pesantes, insupportables, elle nous plaquaient au sol. J'avais la nausée, j'avais envie de mourir. Il fallait que je sorte de là, que j'aille au dehors, que la lumière du jour me libère. Je la voyais, là-bas, au bout du couloir. Je chancelais, je le sentais, mais c'est comme si j'étais porté vers l'extérieur. Le temps y était magnifique, le soleil éclatant; j'entendais clairement le calme qui régnait là-bas, sur l'héliport, où un sentiment de paix et de quiétude m'attendait; je le savais.

Le technicien devant moi devait ressentir la même chose, car je le vis se relever et courir, titubant, jusqu’à la lumière pour s'y fondre, y disparaître. Je me levai, moi aussi, et avançai lentement vers ce dehors qui m'appelait.

Je débouchai sur l'extérieur. Le vertige était toujours là, la nausée et cet appel vers le vide, l'espace, aussi. La Lumière me sembla toujours aussi blafarde, mais je distinguais bien les mêmes nuages qu'à notre arrivée.

Sans que j'en saisisse vraiment le sens dans l'instant, j'aperçus, au bout de l'hélisurface, le technicien avancer jusqu'au bord, et tomber, disparaître. Puis, juste après, je compris que l'hélicoptère n'était plus là, et, dépassant mon vertige et levant les yeux, je le vis au dessus de moi, à peine quelques mètres au dessus du bâtiment. Il tanguait, comme prit dans une tempête, disparaissant et réapparaissant sans cesse à mon regard. Puis il fonça soudain, frôlant la plate-forme dans sa trajectoire oblique, et plongea, allant percuter les vagues quelques décamètres plus bas. Sous le choc, la queue de l'engin se cabra puis se brisa, le rotor se disloquant pale après pale sur la surface des flots, et, avant que je ne comprenne vraiment ce qui venait de se passer, il disparut dans un bouillon d'écume. Je perdis connaissance.

J'entendais parler en anglais à côté de moi lorsque je repris mes esprits. On m'avait allongé sur une banquette, dans ce qui devait être le mess des officiers. De Villière était là avec le technicien restant; mon dandy de patron avait pris le temps de se préparer une tasse de café qu'il sirotait tout en parlant anglais avec une aisance folle, mais aussi une nervosité et une inquiétude que je ne lui connaissait pas.

"Comment allez-vous? Un café?" me demanda-t-il d'autorité en voyant que j'étais réveillé. Je marmonnai un "non, merci" qui me vrilla la tête. Une migraine atroce.

"Ne vous en faites pas pour la migraine, elle s'estompe très vite; dans dix minutes vous n'y penserez plus." ajouta-t-il.

"Qu'est-ce qu'il s'est passé?" demandai-je en me redressant sur la banquette.

"C'est ce dont on parlait à l'instant", répondit De Villière. "Il semblerait que nous ayons tous été victimes de la même sorte d'hallucination. Je suppose que, comme nous, vous avez eu cette sensation de vertige, d'étouffement; cet appel du vide?"

"Oui. Comme son collègue et les pilotes de l'hélico?"

"Et comme sans doute tout le personnel de cette plate-forme avant nous." renchérit De Villière.

"I can't figure out how did this happen" intervint, avec un fort accent nordique, le technicien.

"Oui. Henrik et moi en étions à nous poser cette question: Qu'est-ce qui pouvait bien provoquer de tels réactions hallucinatoires? J'avais pensé à une fuite de gaz quelconque, mais, ainsi que me le disait Henrik, non seulement les symptômes ne sont pas les bons, mais ce type de plate-forme de forage est, évidemment, on ne peut mieux sécurisée dans ce domaine. Si vous avez une idée..."

J'eus de la peine à suivre le discours de De Villière, mais ma migraine disparaissait peu à peu.

"Une intoxication alimentaire? Non. Une quelconque bactérie dans l'air? Un champignon?" proposai-je. De Villière traduisait pour Henrik avant de me répondre.

"Non, ça ne tient pas. Depuis combien de temps étions-nous là quand c'est arrivé? Une demi-heure, une heure? C'est très court comme temps d'exposition, et d'incubation. A moins que l'on soit face à quelque chose d'inconnu..."

Je souris. "Et ça, c'est votre spécialité, hein?"

"Notre spécialité", me reprit-il. "Vous travaillez avec moi. A ce propos, je tiens à ce que nous trouvions et observions notre spécimen avant que les secours ne viennent nous chercher."

Et de se lever, buvant d'un trait le reste de son café, pour nous inviter à le suivre.

"Hey! You didn't tell me why you guys are here! What is this thing you want to look for?" demanda Henrik.

Et De Villière d'annoncer fièrement: " A giant squid".

De Villière avait une passion toute particulière pour les calmars géants. Que ces monstres marins, que ces "Krakens" existent vraiment, c'était pour lui la preuve que la cryptozoologie était, d'une certaine manière, un domaine scientifique sérieux.

Lors de notre première rencontre, il m'avait donné à voir sa petite collection. Dans une pièce du manoir familial, il y avait une série de huit ou neuf aquariums, grands cubes de plusieurs mètres de long, remplis d'un formol jaunâtre, dans lesquels baignaient autant de spécimens de mollusques géants, livides et immobiles, parfois bien à l'étroit entre ces parois de verre. Et d'autres aquariums, vides, qui attendaient leurs futurs locataires.

Cela faisait quasiment une heure qu'on le cherchait, ce futur locataire. Nous nous étions séparés afin d'explorer la plate-forme, équipés chacun d'un talkie-walkie et de tout un nécessaire de sécurité que nous avait imposé Henrik: lampes-torche, casques, gilets de sauvetage, masques à gaz... Parce que c'était obligatoire dans certaines parties de la plate-forme, et parce que nous craignions aussi d'avoir à affronter une nouvelle crise hallucinatoire.

"Bloc C, downstairs. I think I've found something" crépita le talkie-walkie.

Je m'arrêtai face à un plan d'évacuation afin de m'orienter. Le bloc C représentait la partie la plus basse de la plate-forme, débouchant sur tout un enchaînement de passerelles et d'échelons serpentant autour des six piliers, descendant jusqu'aux ballasts, ainsi qu'auprès du long trépan de forage qui s'enfonçait jusque 300 mètres plus bas, dans les abysses. Elle servait également le cas échéant de dock de chargement et d'entrepôt. Descendant l'escalier, je retrouvai François. En bas résonnait des bruits de coups, de chocs métalliques.

Nous découvrîmes Henrik, armé d'un pied-de-biche, tentant de forcer une porte coulissante.

"I've heard a voice. There's someone in!" nous cria-t-il en tirant sur sa barre.

Et de nous le prouver l'instant d'après lorsque, laissant tomber son pied de biche après un nouvel effort, un cri et une succession de paroles hurlées mais dont le sens nous échappait répondirent, de l'autre côté de la porte, au fracas métallique.

"Who is it? What's happening here?" demanda De Villière. Henrik lui répondit qu'il avait déjà tenté de questionner l'inconnu, en divers langues, et que celui-ci lui avait, pour toute réponse, demander de partir.

Un nouveau coup de barre à mine fit céder un des verrous de la porte. Je donnai un coup de main à Henrik afin de faire lâcher le second tandis que François tentait, en anglais, de calmer notre interlocuteur.

Nous pûmes entrer quelques instants plus tard. La pièce était plongée dans l'obscurité; les néons avaient été brisés. A l'autre extrémité, l'autre porte coulissante était condamnée, comme la nôtre, d'une barre de fer. L'inconnu était recroquevillé à côté, accroupi, se cachant derrière ses mains.

"Lämna mig! Lämna mig! " répétait-il. Je tentai de l'approcher, lui parlant doucement, lentement. Il était habillé d'un bleu de travail, identique à celui du noyé, et il était coiffé de pas moins de deux casques anti-bruits, qu'il avait rembourrés de lambeau de coton débordant de partout. il était sale, pas rasé, amaigri, et son corps, son visage étaient sans cesse secoués de spasmes nerveux. Je m'approchai encore.

Il me sauta soudain au visage, hurlant encore des mots en suédois, et cherchant, je ne le compris qu'après, à me faire chausser à toute force un de ses casques. Henrik vint à mon secours, rejetant l'inconnu contre le mur. Il le tint en respect encore quelques instants, avant de l'aider à se relever, calmé. Du regard, je cherchai De Villière, qui s'était éclipsé. Une bonne partie de la salle était encombrée de palettes de bois, de cartons, de barils métalliques, et d'énormes pièces de machineries encore emballées sous film plastique. Errant au milieu de tout cela, je le découvris, penché avec sa lampe torche au dessus d'un grand bac en inox.

"Quelle merveille, n'est-ce pas?" me dit-il lorsque j'arrivai à ses côtés.

Dans le bac, perdu au milieu de ses propres tentacules, la nouvelle pièce de la collection de monsieur De Villière.

Je faisais voyage sur voyage, fouillant dans tous les recoins de la plate-forme, portant et poussant vers le bloc C tout ce que je pouvais trouver et dont nous pourrions besoin en matière d'éclairage, de matériel et d'instruments pour étudier et autopsier au plus vite notre calmar géant.

Malgré les protestation d'Henrik, qui demandait logiquement à ce que nous remontions tous dans les modules d'habitation en attendant les secours, De Villière voulait rester, et s'occuper de son spécimen au plus tôt. Nous restions donc là, dans cette salle sombre et humide, assis sur le matériel entreposé, notre seul lien avec le monde extérieur étant un bricolage entre la radio à ondes courtes et les hauts-parleurs de bord.

Le survivant s'appelait Gunnar. Henrik essayait de parler avec lui, de comprendre, avec lui, ce qui s'était passé ici. Gunnar reprenait doucement ses esprits, et après nous avoir enjoint une nouvelle fois, en suédois, à nous coiffer au plus vite de casques anti-bruits, il commença à raconter à Henrik ce qu'il avait vécu.

J'assistai De Villière dans son observation du calmar. Nous étions parvenu à le sortir de son bac pour "l'étaler " à même le sol et le mesurer.

"C'est un spécimen étonnant," me dit-il, fébrile. Il s'enregistrait en même temps sur son téléphone. "J'ai déjà relevé nombre de caractéristiques qui font que nous avons sans doute à faire à une nouvelle espèce: Il s'apparente en de nombreux points, à un calmar colossal, alors que celui-ci vit uniquement dans l'hémisphère sud. On remarque le corps, identique, les yeux placés différemment, et surtout les bras!"

Nous marchâmes le long des quelques 12 mètres que mesurait l'animal. De Villière continuait: "Les bras des calmars sont souvent abîmés lorsqu'on les pêche, et ils ont tendance à se rétracter une fois qu'ils sont morts, ce qui nuit à l'estimation de leur taille. Mais là, ils semblent entiers, en bon état, et la texture des tissus laisse à croire qu'ils ne sont pas rétractés. Maintenant, observez bien les deux bras les plus longs, ceux sur lesquels il y a ces griffes qui lui servent à agripper ses proies..."

Je regardai lesdits tentacules, et leurs extrémités en forme de losange couvertes sur une face par ce qui ressemblait aux canines d'un fauve. Sans comprendre. De Villière ne m'attendit pas. "Regardez ses yeux, maintenant. Et regardez l'envergure des nageoires caudales le long de son corps." renchérit-il. Je remontai jusqu'à l’œil exorbité de l'animal, semblable en tout point à une assiette à dessert. Puis regardai les grands triangles de chair gélatineuse qui couraient jusqu'à l'extrémité du corps de la bête, quelques mètres plus loin. Toujours sans comprendre.

"Ce n'est qu'un bébé!" cria De Villière en guise de réponse à mon regard interrogatif. "Ce calmar a toutes les caractéristiques d'un spécimen qui est encore juvénile! Ces disproportions au niveau des yeux et des bras..."

Il chancela soudain, et tomba. Je sentis le vertige à mon tour. La même vibration que la première fois, la même nausée. Je ne parvenais pas à me maintenir debout, comme si le sol à mes pieds, à nos pieds, était fait d'une fine membrane de caoutchouc pliant, se déformant sans cesse. La pièce tanguait; De Villière, recroquevillé en position fœtale, vomissait; Henrik avait disparu. Je vis Gunnar, hurlant, les mains sur les oreilles, traverser la pièce en courant. Un instant de lucidité me fit me rappeler son conseil, et, rassemblant ce qui me restait de force et de volonté, je coiffai le casque antibruit qui pendait à mon cou. Je fermai les yeux, je respirai lentement; le vertige s'estompait. Mais l'instant d'après, je vis clairement, concrètement, le bout des tentacules de notre calmar onduler sur le sol.

"Hey! The albinos guy!"

C'était ainsi qu'Henrik signala sa présence à De Villière alors que nous étions à sa recherche. Barbouillé de sang, la main encore crispé sur le manche d'un tournevis, il était assis par terre, dos au mur, dans le coin d'une pièce. Il s'était crevé les tympans.

"Gunnar was right: Those hallucinations are caused by some kind of sound, or ultrasonic waves." nous dit-il. Puis, nous montrant son tournevis, "I just couldn't stand it anymore."

Tandis que nous le portions jusqu'à l'infirmerie de bord, Henrik nous répéta tout ce que Gunnar, qui restait introuvable, avait pu lui dire.

Selon lui, les crises d'hallucinations avait ainsi commencé quelques jours auparavant, quelques heures après que le calmar ait été pris. Elles étaient allées en s'intensifiant, si bien que dans un premier temps, le personnel de la plate-forme ne s'était pas inquiété outre mesure de ces crises de folie et des quelques disparitions qu'elles avaient engendrées.

Et puis il y avait eu cette nuit. Cette nuit où Gunnar était de service à la maintenance du trépan; il avait donc son casque sur les oreilles. Mais la majorité des employés de la plate-forme dormaient ou occupaient leur temps libre. L'épidémie hallucinatoire fut longue, violente. Gunnar opérait à mi-hauteur du derrick et, de là, résistant à cet étourdissement, à cette perte de repère à peine atténuée par son casque, il put voir, en contrebas, ses collègues pris de folie, courant, titubant, se jetant par les fenêtres, enjambant les gardes-fous, se précipitant dans l'obscurité et les flots glacés, tous pris de la même frénésie suicidaire. La nuit fut pleine d'autres vagues d'hallucinations, d'autres moments de démence; comme pour s'assurer que tout le monde y passerait. Gunnar attendit le lendemain pour descendre de son derrick, et rechercher d'autres survivants, en vain. Il crut au début que cela venait du calmar; il s'enferma avec, dans l'entrepôt, avec de quoi protéger son ouïe pour s'éviter de sauter, pensant tuer la créature si besoin. Mais celle-ci était morte, déjà morte lorsqu'il fut pêché, et pourtant les agressions auditives continuaient...

"...And here we are." conclut Henrik.

La nuit était tombée. Henrik, assommé par une forte dose de calmants, dormait paisiblement. De Villière restant à son chevet, et j'avais pour ma part rejoint le poste de communication de la base, espérant des nouvelles de l'hélicoptère de secours qui nous avait été promis. Je n'eus pour toute réponse que le silence radio et des sons parasites, et je me rendis bien vite à l'évidence: Aucune communication ne passait; peut-être même notre premier appel de détresse n'avait pas été entendu. Nous étions coupés du monde.

J'en informai De Villière, tandis qu'il grignotait des biscuits trouvés je ne sais où. Il ne sembla guère étonné.

"C'est bien ce que je craignais, dit-il. Nous avons à faire à des ondes sonores suffisamment puissantes pour troubler le cerveau humain, voir même le manipuler délibérément. A ce niveau, faire un brouillage sonar et bloquer les ondes radios, cela relève du jeu d'enfant."

"Attendez, demandai-je. Qu'est-ce que vous entendez par manipuler?"

De Villière s'étira sur sa chaise. "Lors de vos études, avez-vous travaillé sur les psychotropes? Le LSD? Le Peyotl? Ou sur l'hypnose? Le conditionnement pavlovien?"

"C'est en dehors de mes domaines de compétence" dus-je reconnaître.

"Bon, je vais vous la faire courte, alors" fit De Villière. Avant de commencer son exposé:

"Les effets des drogues, des hallucinogènes, au delà des qualités même des produits, dépendent de deux facteurs: l'environnement direct et l'état psychologique dans lesquels sont le sujet. Autrement dit deux éléments sur lesquels il est impossible d'avoir un réel pouvoir. Ce qui fait que, ainsi que des gens comme Timothy Leary ont pu le constater, deux sujets se soumettant à la même expérience hallucinatoire en même temps n'auront pourtant pas le même trip. Vous me suivez?" Je fis oui de la tête. De Villière reprit. "L'état de transe ou d'hallucination auquel nous avons à faire ici est à mon avis plus proche de ce type d'expérience psychédélique que de l'hypnose ou d'un quelconque conditionnement instantané. Nous hallucinons, nous ne sommes plus maître de notre corps, de nos mouvements, et nous en sommes conscients. L'hypnose, comme les automatismes pavloviens, relèvent plus d'une forme d'inconscient, ou..." s’arrêtant, il chercha ces mots un instant.

"...En fait, plutôt d'une censure de la conscience et de la volonté. Ce dont nous avons à faire ici ne censure pas notre volonté, sans quoi nous n'aurions pas pu nous en protéger avec ces casques anti-bruits; mais ça l'occulte, ça marche sur ses plates-bandes. Et nous ne devenons plus que des pantins pensants, avec tous les mêmes sensations, tous le même vertige, tous répondant au même appel vers les flots..."

Il se leva soudain, et, commençant à sortir de la pièce, finit sa phrase par bribes. "Une hallucination collective... identique pour chacun... comme un... message subliminal".

Après quelques couloirs, je compris qu'il se dirigeait vers le foyer, la salle de détente de la plate-forme. Il en traversa la pièce principale, ignorant les flippers, le billard ou la table de ping-pong, puis traversa l'espace TV pour aller fouiller dans les rangs de livres de la bibliothèque. Après quelques minutes durant lesquels il ignora mes questions, il mit la main sur un ouvrage, chercha attentivement une page, un article, puis me le tendit, me montrant le texte.

"Margygr" me dit-il. Ses yeux rouges pétillaient de malice.

"Avez-vous déjà entendu parler de l'almasty?" demanda De Villière. Pour aussitôt poursuivre " L'almasty, aussi appelé kaptar, est une sorte d'équivalent caucasien du yéti, ou du sasquatsch. C'est d'ailleurs lors d'une expédition dans le massif des Carpates, sur les traces de cet almasty, que j'ai eu cet accident imbécile qui m'a valu de perdre le pleine usage de ma jambe..."

Il resta un instant pensif, tapotant de sa canne sur son genou raidi, puis repris: "Pour un cryptozoologue, considérer qu'il existe, en trois endroits différent de la Terre, connues de trois cultures, de trois civilisations différentes, ces trois créatures, le yéti, le kaptar et le sasquatsch; trois créatures qui, de ce qu'on en sait, semblent très proches... C'est un espoir formidable! C'est exaltant, passionnant!"

Tournant dans la bibliothèque, il trouva une chaise et s'assit.

"...Parce que ces similitudes, reprit-il, alors même que les cultures qui les ont identifiées n'ont rien en commun, sont la preuve qu'il y a sans aucun doute un seul et même animal vivant, une seule et même créature, une même espèce existant à l'origine de ce que le folklore a transformé en légende, en simple croyance! Prenez les dragons, par exemple. Au-delà de la symbolique, au-delà de leur représentation même: Dans combien de cultures, dans combien de mythologies retrouve-t-on cette figure d'un terrible reptile volant, d'un oiseau gigantesque et monstrueux? Et imaginez quel aurait pu être l'animal réel ayant donné naissance à tout cela!"

Tout en l'écoutant, je regardais le livre qu'il m'avait tendu: une encyclopédie, en langue norvégienne. Et cet article, cette définition: Margygr.

"Vous m'avez déjà fait ce discours, et vous prêchez un converti, alors... Où voulez-vous en venir? C'est quoi ce Margygr?" demandai-je. Il sembla, l'espace d'un instant, désarçonné par mon impatience.

"Où je veux en venir, reprit-il, c'est à cette autre figure mythologique: celle de la sirène. Toutes les civilisations ayant une culture maritime ont une figure de sirène, ou une occurrence proche, une créature apparentée. Margygr est une de ces occurrences, dans la mythologie scandinave. Je ne connais pas le norvégien, mais voilà ce qu'explique ce livre: Margygr, ainsi que sa sœur Hafgygr, sont des créatures mi-femme mi-poisson, mais bien loin de l'image d'Andersen, de ces nymphes aquatiques qui vampent les marins de leurs rochers. Ce sont des géantes, monstrueuses. Des ogresses."

"D'accord, j'ai compris, pouffai-je. On est en mer, et des hallucinations sonores poussent les gens à se jeter à l'eau. Vous croyez donc que c'est à ça qu'on a à faire? A des sirènes?!"

De Villière me jeta un regard noir, et répondit, cassant: "Non. Je n'avais pas eu le loisir de vous en faire part, mais j'avais noté la forme particulière du manteau de notre calmar. Il s'agissait là d'un organe unique, à la formation musculaire visiblement complexe. Plus complexe que celle des calmars déjà observés. Suffisamment complexe, sans doute, pour créer des ultrasons."

"Et nos sirènes seraient un calmar géant?" fis-je, dubitatif.

Et De Villière de répondre "Des calmars. La plupart des espèces communes de calmars ont un comportement social. Ils se déplacent en banc, et communiquent entre eux."

L'attaque acoustique nous surprit peu après.

Nous tentions de rejoindre le bloc C; De Villière désirait continuer son autopsie du calmar, et espérait vérifier si, ainsi que nous l'avions vu l'un comme l'autre, celui-ci bougeait et réagissait vraiment à ce que nous avions identifié comme les "appels" de ses congénères.

"Ces mouvements que vous avez observé, disait De Villière alors que nous étions encore dans la bibliothèque, que j'ai observé également durant cette phase hallucinatoire, ne sont peut-être justement qu'une illusion. Mais ils pourraient aussi bien être réels, et résulter d'une sorte d'effet secondaire de ces ondes ultrasoniques sur le corps de ce calmar. Si ces ondes sont suffisamment fortes pour plier le cerveau humain à leur volonté, peut-être peuvent-elles ranimer le cerveau, le corps de ce calmar, aussi bêtement que Galvani avec ses grenouilles..."

Nous avions juste eu le temps de coiffer nos casques anti-bruits, mais ils atténuaient à peine les effets d'ondes plus puissantes qu'auparavant, et qui nous clouaient sur place. Nous nous sentions pris au piège, coincé au milieu de cet étroit escalier de fer. Je résistai, tentant de me rendre sourd, d'ignorer ces vertiges, cette ivresse. Je sentais l'escalier basculer sous mes pieds, se vriller tel un avion en perdition. Plus bas, devant moi, De Villière était allongé; il avait perdu l'équilibre, et il agitait les bras, se protégeant d'assaillants invisibles. Je voulus l'appeler, pas un son ne sortit de ma bouche; la nausée me prenait à la gorge. Je fixai la lumière rougeoyante de la lanterne de sortie de secours, au dessus de ma tête, j'en faisais mon repère, ma bouée de sauvetage, le seul élément tangible auquel je me sentais capable de me raccrocher. Une lumière qui semblait s'amplifier encore et encore tandis que le reste s'assombrissait, baignant le peu que je pouvais voir d'un éclat d'hémoglobine. Et j'eus cette sensation de froid, d'humidité, comme si cette hémoglobine devenait réelle, je me sentis poisseux, trempé, et, quittant des yeux cette lanterne aveuglante, je ne vis plus De Villière à mes pieds, mais des vagues qui montaient à la verticale. La plate-forme sombrait et j'allais mourir noyé, coincé ici.

Et soudain, je glissai en contrebas, tiré par une force inconnue, emporté sous les flots. Je ne me noyais pas, aucune eau n'emplit ma bouche ou mes poumons, et la force qui me tirait à elle n'était que De Villière qui m'avait attrapé par la veste. En nage, les yeux exorbités, il se posa face à moi, m'administra une magistrale paire de claques, vérifia ma réactivité en éblouissant mes pupilles de sa lampe de poche, puis me hurla des mots dont je ne saisis le sens qu'à rebours.

"On ne doit pas se séparer... Pour plus de sûreté... Il faut qu'on retrouve des gilets de sauvetage..."

Marchant lentement, comme traversant une tempête qui n'existait que dans nos cerveaux, nous atteignîmes une passerelle à l'extérieur. Plus que jamais, face à cette obscurité pleine de vagues invisibles, l'impression de vertige était forte, et le vide par-dessus le garde-fou, par-dessous nos pieds, nous appelait, nous attirait. Nous nous collâmes, dos à la paroi, résistant de toutes nos forces à ces sentiments. Il y avait, accroché au mur, un casier de premier secours, contenant des lampes, des fusées de détresse et des gilets de sauvetage dont nous nous équipâmes maladroitement.

C'est alors que je le vis, traversant l'obscur horizon dans le faisceau tremblotant de la lampe de De Villière. S'élevant au dessus des flots, et parvenant presque jusqu'à notre hauteur, un immense tentacule cuivré fendit l'air, et disparut sous notre passerelle dans un écho métallique. La centaine de ventouses qui le recouvrait s'accrochèrent à la paroi de tôle.

Ébahis, nous nous penchâmes par-dessus bord, oubliant toute nos précautions par rapport à nos hallucinations. En contrebas, semblant flotter à la surface des flots, nous devinâmes à la lueur de nos lampes, et dans des reflets d'arc-en-ciel, la masse lisse et mordorée d'un calmar aux proportions gigantesques. Un deuxième tentacule apparut, se déroulant juste à coté de nous, et s'aplatissant sur la passerelle. Et je devinai, sur la droite, accroché à un pilier de la plate-forme, ses bras enroulés autour, suspendu plusieurs mètres au dessus des vagues, un second calmar. Il grimpait, se hissait vers nous.

De Villière resta interdit, les yeux fixés sur l'obscurité à nos pieds. "Je veux le voir... Je veux le voir..." répétait-il. "On doit rejoindre le bloc C!" lui criais-je. "Le spécimen." Il tourna la tête, interdit, les yeux exorbités, comme sortant d'une hypnose, semblant reprendre ses esprits. "Oui" fit-il lentement, pensif.

Laissant là ces créatures, nous titubâmes jusqu'à l'autre extrémité de la passerelle.

S'accoutumer aux vertiges. Occuper son esprit, oublier le sentiment de malaise et les sensations spongieuses. Penser à autre chose, s'obstiner à penser à autre chose.

De Villière me suivait de près. Une section de corde autour de la taille, nous nous étions donné ainsi une ligne de vie, à la manière des alpinistes. Et nous évoluions, couloir après couloir, jusqu'au bloc C. Occuper son esprit...

Je pensais aux théories de De Villière, aux sirènes, à ces tentacules, comme autant de mèches de cheveux chargées d'eau. Je pensais aux chants des sirènes, à ceux des baleines, des cachalots, je pensais à Pinocchio dans le ventre de Monstro, au Capitaine Achab venant le délivrer, Monstro devenant Moby Dick. Je pensais à Ulysse, attaché lui aussi, et écoutant lui aussi ces mêmes chants maudits. Je pensais à ces tribus d'Amazonie qui croyaient elles aussi aux sirènes, et voyaient les dauphins roses, les botos, comme leurs incarnations. Dauphins, lamantins, baleines et calmars se mêlaient dans mon esprit; une créature composite, un griffon aquatique...

Occuper son esprit...

Nous descendions à tâtons les dernière marches menant à la partie basse du bloc C quand Henrik apparu soudain, debout mais chancelant, à quelques mètres devant nous, dans l'encadrement de la porte.

"Guys! You should see this!" A peine avait-il prononcé ces quelques mots qu'il fut soudain projeté contre le mur, comme si il avait été percuté par une voiture invisible. Il retomba, comme au ralenti, tel un pantin désarticulé, et, lentement, un tentacule aux reflets métallique se lova autour de sa jambe et le tira à lui, le faisant disparaître à notre regard. Nous restâmes interdit quelques instants, transis d'étonnement et de peur.

C'est alors seulement que je compris. Que je compris ce que De Villière avait sous-entendu dans la bibliothèque mais dont il était sans doute sûr depuis le début. Ce que l'obligation de nous soustraire mentalement aux ondes sonores avait occulté de nos pensées, ou du moins des miennes.

Que si ces sons nous désorientaient, c'était parce qu'ils étaient destinés à le faire, parce que ces calmars en bas, cette horde de calmars peut-être, cherchaient à nous attirer dans les flots, tels des sirènes, tels Margygr, ainsi qu'ils le faisaient sans doute depuis des siècles avec les marins. Ils n'appelaient pas leur congénère que nous avions capturé, ils nous appelaient, nous. Chasseurs de palombes soufflant dans des appeaux...

Dans la pièce sur laquelle s'ouvrait la porte apparut une masse compacte, souple et brillante comme du mercure. Un calmar qui rampait, lentement, à même le sol de tôle. En vagues successives, il étendait ses bras vers l'avant, s'approchant, se tordant, orientant l'hémisphère de son œil énorme vers nous. Le cône luisant de son manteau vibra soudain, et le son, les ultrasons ainsi émis nous firent chanceler.

Subjugué, transi, je mis plusieurs interminables secondes à bouger, à suivre mon instinct de survie, à fuir. Faisant demi-tour, je tirai De Villière d'une impulsion sur notre ligne de vie. Une fois, deux fois; et la corde tomba à mes pieds, mollement. Je me retournai. Un sourire illuminait le visage de De Villière. Il avait défait la corde de sa taille. ''Non'' dit-il simplement, enlevant son casque anti-bruit. Et sa voix de me murmurer, sans que je visse seulement bouger ses lèvres ''J'ai cherché de ce moment toute ma vie. Je suis prêt maintenant.''

Déjà il avançait vers les mollusques, comme porté; il ne s'appuyait plus sur sa canne, ne boitait plus. Le calmar le plus proche ouvrit ses tentacules, tel une fleur monstrueuse et gigotante, découvrant un bec osseux assez large pour engloutir un cheval. Un second, derrière, fit de même.

De Villière répondait à leurs appels, et ils l'accueillaient...

La main tremblante, maladroite, je me saisis du pistolet lance-fusée pris dans le casier et, visant le cœur de la première fleur de tentacules, j'appuyai sur la détente.

Un éclair rose traversa le couloir, traçant une trajectoire de fumée grise jusqu'à la gueule du calmar. Peut-être fut-il seulement apeuré par la vive lumière, peut-être ressentit-il vraiment la brûlure. En un sursaut visqueux, il recula, bousculant les deux autres derrière qui s'approchaient à leur tour. Les modulations sonores se dissipèrent, s'estompèrent un instant pour mieux reprendre.

Alors ils tendirent leurs deux bras les plus longs, ceux se terminant par ces paumes losangoïdales et hérissées de griffes courbes, les élancèrent vers moi, fouettèrent l'air et griffèrent les parois de tôle. Trébuchant, je reculai hors de leur portée, au-delà des quelques dix mètres d'envergure de leurs membres, et je chargeai une nouvelle fusée dans le canon du pistolet. De Villière avançait toujours, se lovant dans les tentacules qui commençaient à l'enlacer.

''Fuyez ou rejoignez-moi'' me dit calmement sa voix alors que sa silhouette s'évanouissait dans des formes mouvantes.

Je voulu l'appeler, le raisonner, mais toute force m'avait quitté. J'eus la sensation d'un poids immense sur mes épaules, d'une lassitude infinie, d'un engourdissement sourd et cotonneux.

Tout devenait abstrait. Le pistolet qui s'échappait de mes doigts, les calmars qui se bousculaient, le couloir, la base entière. Moi, mon corps, mes souvenirs, tout ce qui était arrivé ces derniers jours.

De nouveaux bras poussaient au travers des murs, venant me lécher. De nouveaux tentacules, terminés par des mâchoires, qui tiraient déjà sur mes manches sur les jambes de mon pantalon. Des ventouses fleurissaient partout, jusque sous mes pieds. Et je ne bougeais pas.

Alors, comme surgi des abysses, le hurlement de De Villière.

Un hurlement de mort, qui s'éteignit aussitôt. Et avec lui, les tentacules des murs, les ventouses qui m'accrochaient, disparaissant. ''Fuyez ou rejoignez-moi'' répéta la voix.

Alors, m'enivrant d'un instinct de survie, d'une volonté retrouvée, je remontai le couloir, je remontai l'escalier de fer, et je fuis, niveau après niveau, corridor après corridor, fermant toute porte, toute issue, toute écoutille derrière moi. Autant de barrières à franchir pour ces monstres! Je traversai la base, d'une course effrénée et chaotique.

Recroquevillé, assis par terre dans le mess des officiers, je résistai aux appels. Autant que je le pus.

Et j'attendis.

"Les cétacés, en évoluant, ont développés une sorte de système sonar, comme les chauves-souris. Comme elles, ils émettent des cris, des cliquetis, des claquements de mâchoires à très haute fréquence, des sons puissants qui leur permettent d'une part de communiquer, et d'autre part, d'envisager ce qui les entoure, leur environnement, la nature, la taille, la distance des objets. Leurs déplacements aussi, s’il s'agit de proies ou de prédateurs. En bref, ils font de l'écholocalisation! Les dauphins et les marsouins ont, sur le front, une sorte de boule graisseuse, appelé melon, et les cachalots, dans leur têtes rectangulaires, une matière huileuse, appelé spermaceti. Ces organes servent à la fois à amplifier ce sonar, à le focaliser, et à recevoir les échos qu'ils renvoient. Les scientifiques pensent ainsi que certains cétacés peuvent produire des ondes suffisamment fortes, suffisamment puissantes pour paralyser ou désorienter leurs proies... Ce à quoi nous avons eu à faire sur cette plate-forme est similaire. Des modulations sonores d'une puissance telle qu'elles nous faisaient perdre pied avec la réalité. Qui étaient destinées à nous faire perdre pied. Sauf qu'elles ne venaient pas de dauphins ou de cachalots, mais de calmars géants."

Je laissai un temps, puis repris: "Nous savions déjà que certaines espèces de calmars étaient aptes à vivre et à chasser en groupe, à communiquer entre elles aussi. Avec le recul, il parait tout à fait plausible et logique qu'il en soit de même pour les calmars géants! Même chose concernant ces ondes sonars, idéales pour un animal tel que celui-ci, vivant principalement dans les abysses. Je vous laisse imaginer les jeux de cache-cache digne des batailles de sous-marins de la seconde guerre mondiale, sonar contre sonar, que peuvent se livrer cachalots et calmars géants dans les profondeurs océaniques..."

De la vulgarisation scientifique. Ce n'était sûrement pas ce à quoi mon public, composé de magistrats, de militaires et de haut-fonctionnaires, s'attendait. Des interprètes traduisaient simultanément tout ce que je disais en norvégien et en anglais. Je voyais les regards dubitatifs de mes auditeurs; leurs airs concernés mais quelques peu ennuyés.

Cela faisait trois jours que j'étais revenu. Sans nouvelle de notre part, ayant perdu tout contact, le continent avait fini par envoyer un hélicoptère de secours qui rallia la plate-forme pétrolière. On me trouva ainsi, seul, affaibli mais vivant, et on me ramena sur la terre ferme. Après un court séjour à l'hôpital afin de me remettre d'aplomb, on avait voulu m'auditionner, entendre ma version des faits. De tout ce qui avait pu se passer.

Entendre le seul survivant.

Entendre comment les quelques 200 membres d'équipage de la plate-forme Odysseus 3 avait sauté par dessus-bord, séduits par le chant des sirènes.

Entendre comment ces sirènes s'étaient révélées être des monstres marins, des kraken tout droit sortis de l'imaginaire médiéval. Comment ces léviathans avaient considéré cette plate-forme pétrolière comme un simple garde-manger.

Entendre comment des céphalopodes, des mollusques avaient pu faire de la manipulation mentale, plier à leur volonté, soumettre le cerveau humain.

Entendre comment moi seul avait pu leur survivre.

En me crevant moi aussi les tympans.